<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<rss xmlns:yandex="http://news.yandex.ru" version="2.0"><channel><title>ArtSoft Blog — свежее и актуальное</title><link>https://artsoft.club/</link><description>Последние статьи ArtSoft</description><language>ru</language><lastBuildDate>Fri, 18 Jul 2025 12:43:26 +0300</lastBuildDate><item><title>Прекращение поддержки 1С:УПП. Что это значит для вашего бизнеса?</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/9roo32x6t1-prekraschenie-podderzhki-1supp-chto-eto</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/9roo32x6t1-prekraschenie-podderzhki-1supp-chto-eto</guid><pubDate>Sat, 12 Jul 2025 15:45:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Прекращение поддержки 1С:УПП. Что это значит для вашего бизнеса? 1С:Управление производственным предприятием (УПП) – популярная ERP-система от фирмы «1С», вышедшая еще в 2004 году. Спустя два десятилетия 1С официально объявила о завершении поддержки 1С:УПП к концу 2026 года . Это важная веха для тысяч компаний, которые до сих пор используют УПП в своей работе. Рассмотрим, что означает прекращение поддержки, какие риски оно несет, какие есть альтернативы и почему уже сейчас стоит планировать переход на современные решения – например, с помощью экспертов компании ArtSoft . Официальное окончание поддержки УПП в 2026 году Фирма «1С» заблаговременно предупредила пользователей и партнеров об окончании жизненного цикла 1С:УПП. Еще в 2021 году разработчики заявили о намерении завершить поддержку через 5 лет – весной 2026-го. Окончательное решение было подтверждено официальным информационным письмом в декабре 2022 года: после 31 декабря 2026 года поддержка конфигурации «1С:УПП» осуществляться больше не будет ​. Это означает, что начиная с 2027 года фирма «1С» прекращает выпуск каких-либо обновлений для УПП и не будет предоставлять консультации по этой программе. Важно понимать масштаб: продукт 1С:УПП уже давно не развивается и не поддерживает новейшие возможности платформы «1С:Предприятие»​. Еще с 2018 года УПП снят с продаж и находится на ограниченной поддержке​. Теперь же объявлены окончательные сроки: обновления конфигурации будут выходить только до конца 2026 года (включая необходимые изменения под действующее законодательство), в первом квартале 2027 года возможны лишь критические правки для закрытия отчетности за 2026-й, а все регуляторные изменения, вступающие в силу с 2027 года, уже не будут учитываться ​. Более того, с 1 апреля 2027 года фирма «1С» прекратит предоставлять какие-либо консультации по УПП. Проще говоря, официальная техническая поддержка системы прекращается полностью.Фирма «1С» заблаговременно предупредила пользователей и партнеров об окончании жизненного цикла 1С:УПП. Еще в 2021 году разработчики заявили о намерении завершить поддержку через 5 лет – весной 2026-го. Окончательное решение было подтверждено официальным информационным письмом в декабре 2022 года: после 31 декабря 2026 года поддержка конфигурации «1С:УПП» осуществляться больше не будет ​. Это означает, что начиная с 2027 года фирма «1С» прекращает выпуск каких-либо обновлений для УПП и не будет предоставлять консультации по этой программе. Что означает конец поддержки для бизнеса Для организаций, продолжающих работать на 1С:УПП, прекращение поддержки имеет серьезные последствия. Вот что ждет бизнес после снятия продукта с сопровождения: Несоответствие законодательству . Без регулярных обновлений ваша система перестанет соответствовать требованиям налогового и бухгалтерского учёта, а также новым стандартам отчётности. Рост операционных затрат . Отсутствие официальной поддержки приведёт к необходимости самостоятельного решения технических проблем, повышая расходы на обслуживание. Уязвимость системы и риски безопасности . Устаревшее ПО подвержено кибератакам и несовместимо с новым оборудованием и программами. Ограничения в развитии бизнеса . Продолжение работы на устаревшей системе мешает использованию новых возможностей и технологий, что влияет на конкурентоспособность. Подводя итог: после окончания поддержки УПП предприятие остается один на один со стареющей системой. Ни обновлений, ни помощи “сверху” больше не будет. Это как продолжать ездить на машине, снятой с гарантии и которую перестали выпускать: какое-то время она едет, но поломки становится сложнее чинить, запчасти не найдешь, да и требования к экологии и безопасности она уже не выполняет. Возможные альтернативы: на что перейти вместо УПП Хорошая новость в том, что экосистема 1С предлагает несколько современных решений, способных заменить функциональность УПП и даже превзойти ее. Выбор зависит от масштаба компании, отрасли и потребностей. Рассмотрим основные альтернативы 1С:УПП : 1С:ERP Управление предприятием 2. Флагманское ERP-решение фирмы 1С, выпущенное в 2013 году как преемник УПП. 1С:ERP – современная система, покрывающая все ключевые бизнес-процессы: производство, бухгалтерию и финансы, закупки и продажи, склад, управление персоналом и т.д. Это наиболее близкий аналог УПП по широте функционала, но на новом технологическом уровне. 1С:ERP активно развивается – регулярно выходят обновления, учитывающие изменения законодательства и новые тренды управления. Уже более 5000 предприятий стали пользователями 1С:ERP ​, а более 50 отраслевых решений расширяют ее возможности. По сути, 1С:ERP – наиболее естественный путь миграции для крупных и средних предприятий, работавших на УПП: вы получаете схожий охват задач, но с современной архитектурой, высоким быстродействием и поддержкой веб-клиента, мобильности, «Такси»-интерфейса и других преимуществ. 1С:Комплексная автоматизация 2.4 (КА2). Это решение 1С для средних предприятий, которое объединяет в себе блоки учета и управления. КА 2.4 закрывает потребности тех компаний, которым, возможно, не нужна полная мощь 1С:ERP, но нужна интегрированная система “все в одном” для торговли, производства, складского учета и бухгалтерии. По функционалу 1С:Комплексная автоматизация шире, чем типовые конфигурации вроде Бухгалтерии и Управления торговлей по отдельности, но немного проще в освоении и внедрении, чем ERP. Если ваша компания относится к среднему бизнесу и использовала УПП скорее как «комбайн» для учета, рассмотрите КА2.4 как вариант. 1С:Управление торговлей (УТ) . Для компаний, основной деятельностью которых является торговля, дистрибуция, складская логистика, возможно, имеет смысл переход не на комплексное ERP-решение, а на специализированную конфигурацию «1С:Управление торговлей» . Последняя версия УТ также построена на платформе 8.3, обладает современным интерфейсом и хорошо интегрируется с 1С:Бухгалтерией. УТ предназначена для управления продажами, закупками, складами, взаимоотношениями с клиентами. Она менее сложна, чем ERP, и может быть оптимальна для торговых предприятий, ранее использовавших лишь часть функционала УПП (например, склад и продажи без сложного производства). Другие решения 1С. Линейка продуктов 1С богата, и выбор альтернативы УПП не ограничивается вышеупомянутыми. В зависимости от специфики можно рассмотреть 1С:CRM (если критичен блок управления клиентами), 1С:Управление нашей фирмой (если бизнес небольшой и хочет облачное решение), 1С:ERP. Управление холдингом (для крупных холдинговых структур) или отраслевые решения на платформе 1С:ERP. Главное – у компании есть из чего выбирать, и новые продукты 1С закрывают весь спектр задач, ранее решаемых УПП, но делают это эффективнее и с перспективой на будущее. Выбор оптимального решения стоит делать исходя из масштаба и потребностей вашего бизнеса. Нередко бывает, что прямой переход на 1С:ERP – лучшая опция для производственных предприятий, тогда как для компаний поменьше достаточно возможностей Комплексной автоматизации . Консультанты 1С (например, специалисты ArtSoft) могут провести обследование и предложить маршрут миграции: от апгрейда ваших лицензий до переноса данных и обучения сотрудников работе в новой системе. Преимущества своевременного перехода на современную систему Зачем переходить на новое решение заранее, не дожидаясь, пока «гром грянет» в 2027 году? У опережающего перехода с УПП на актуальные продукты 1С есть ряд ощутимых преимуществ: Гарантированная поддержка и обновления. Перейдя на современную 1С-систему, вы снова получите полноценное сопровождение от разработчика. Все изменения законодательства будут оперативно приходить в виде обновлений, вам не придется беспокоиться о соответствии учетной системы требованиям государства. Это снизит риски ошибок в учете и конфликтов с проверяющими органами. Современный функционал и технологии. Новые решения (ERP, КА2, УТ и др.) содержат расширенный функционал , который может улучшить ваши бизнес-процессы. Например, в 1С:ERP есть встроенные аналитические инструменты , мощные механизмы планирования производства и MRP, управление финансами с казначейством и бюджетированием, удобный интерфейс «Такси» , поддержка работы через веб-браузер и мобильные приложения. Все эти возможности недоступны в устаревшем УПП. Переход означает скачок вперед в управлении компанией. Повышение эффективности и экономия ресурсов. Как правило, внедрение современной ERP-системы позволяет пересмотреть и оптимизировать бизнес-процессы. За счет интеграции функций в единой базе исключается дублирование данных, ускоряется выполнение операций, уменьшается число ручных операций. В результате снижаются издержки – компания тратит меньше времени на рутину, быстрее обслуживает клиентов, сокращает складские остатки и пр. Современные решения также лучше масштабируются под рост компании, что предотвращает затраты на смену ПО через несколько лет. Быстрая и точная отчетность, прозрачность данных – все это ведет к более обоснованным решениям и повышению прибыли. Минимизация рисков и бесперебойная работа. Планируя переход заблаговременно, бизнес может выполнить его постепенно и с контролем качества. Выберите новое решение, протестируйте перенос данных, обучите персонал – и в нужный момент плавно переключитесь. Так вы избежите авральной ситуации в 2026-2027 годах, когда старая программа перестанет работать должным образом. Своевременная миграция = отсутствие простоев : вы продолжите работу уже на новой платформе, практически не ощутив перехода, если он сделан профессионально. Конкурентное преимущество. Переход на современную ERP – это не только устранение рисков, но и инвестиция в развитие. Компания получает инструменты, которые могут вывести управление на новый уровень, пока конкуренты еще раздумывают. Внедрив новые технологии (как, например, аналитику и прогнозирование, элементы ИИ, онлайн-работу ), вы становитесь гибче и быстрее реагируете на изменения рынка. Это прямая выгода в долгосрочной перспективе. Вывод Как итог прекращение поддержки «1С:Управление производственным предприятием» (УПП) в 2026 году — это важный вызов, который нельзя игнорировать. Чем ближе к обозначенному сроку, тем больше рисков появляется у компаний, которые продолжают использовать устаревшую систему: от несоответствия законодательству и угроз безопасности до потери конкурентоспособности. Своевременный переход на современные решения («1С:ERP», «1С:КА2», «1С:УТ» и другие) обеспечивает бизнесу актуальность законодательства, доступ к новым технологиям и эффективным инструментам автоматизации, а также оптимизацию процессов и экономию ресурсов. Выбор надежного партнёра по миграции — ключевое условие успешного перехода. Не откладывайте решение до последнего — получите бесплатную консультацию от наших экспертов уже сейчас и подготовьте ваш бизнес к успешному развитию на долгие годы вперед.</yandex:full-text></item><item><title>Внедрение АРМ — что это?</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/ezclindba1-vnedrenie-arm-chto-eto</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/ezclindba1-vnedrenie-arm-chto-eto</guid><pubDate>Mon, 14 Jul 2025 13:17:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Внедрение АРМ — что это? Кажется, «АРМ» - совсем не про суровую технику: речь об автоматизированном рабочем месте , которое берёт на себя рутину и упрощает работу. Это не сложный термин, а вполне практичный инструмент. Если простыми словами, это удобная программа, где выведено всё необходимое - с её помощью сотрудник быстрее выполняет задачи без бумажной волокиты и лишних ошибок. АРМ используется не только на производстве, но и в офисах, логистике, на складах — везде, где нужно что-то учитывать, контролировать или передавать данные. Проще говоря, это часть программы, где можно быстро и просто зафиксировать результат своей работы и избавиться от рутинных задач Что даёт автоматизированное рабочее место на практике: Снижение количества ошибок — всё фиксируется сразу в системе; Экономия времени — рутинные операции автоматизированы; Быстрый обмен данными между отделами и системами (например, ERP); Удобный контроль: за каждым участником фиксируются выполненные работы и время; Автоматическое формирование отчётов и документов — больше времени на выполнение задач компании; Меньше «человеческого фактора» — больше порядка и прозрачности. Примеры использования АРМ в разных сферах Ритейл: в супермаркете АРМ кассира автоматически пробивает товар, записывает продажи и обновляет остатки. Специалист по закупкам видит в системе текущие продажи и на их основе формирует заказы поставщикам. Логистика: транспортные и логистические компании используют АРМ для планирования маршрутов, отслеживания грузов, учета товаров на складе и оптимизации загрузки транспорта. В одном из кейсов была реализована автоматизация логистических процессов. Ранее задания на перевозку оформлялись вручную, что снижало эффективность планирования. В рамках проекта был разработан модуль АРМ в 1С для формирования заданий, распределения грузов по характеристикам и планирования маршрутов. Производство — где АРМ особенно в тему: На заводе не всегда всё идёт по плану. Сырьё теряется, брак растёт, а сколько реально сделали - выясняется только в конце месяца. Автоматизированное рабочее место (АРМ) на производственном участке позволяет в реальном времени отслеживать параметры технологических процессов, фиксировать отклонения и обеспечивать оперативную передачу данных между подразделениями, избавляя вас от волокиты и хаоса. Пренебрежение контролем на ранних этапах нарушает систему управления качеством и может повлечь за собой финансовые и репутационные потери. Другие области: АРМ активно внедряются в госорганах, медицине и образовании. В многофункциональных центрах (МФЦ) и налоговых инспекциях автоматизация рабочих мест позволяет сотрудникам быстрее обрабатывать документы и выдавать справки гражданам, а в школах уже давно прижился такой формат АРМ-а как электронных дневник. Наш кейс успешного АРМ на производстве Когда в одном мебельном производстве запустился первый цех, учёт продукции и материалов вёлся вручную, "по факту". После окончания смены сотрудник вручную закрывал документы: сверял, что произвели, сколько ушло материалов, какая получилась себестоимость. Руководству нужны были свежие данные каждое утро - а фактически отчёты запаздывали, допускались ошибки, вся работа держалась на одном человеке. Планировалось открытие второго цеха, и стало ясно: старая схема работы просто не выдержит нагрузки. Рисковать точностью и временем больше нельзя. Что было сделано Вместе с командой ArtSoft производство перевели на автоматизированные рабочие места (АРМ): Настроили фиксацию выпуска и брака в реальном времени. Добавили сканеры и карточки с штрихкодами для каждого вида продукции. Настроили фиксацию выпуска и брака в реальном времени. Сотрудники больше не переписывают данные вручную. Запустили партию - отсканировали изделие, указали объём, выпущенное количество, брак. Всё: система автоматически оформляет документы, списывает сырьё, приходует продукцию. На участке ламинации учли смену плёнки (цвета) и серии, добавили фотофиксацию: каждая партия теперь подтверждена снимком. Это даёт полный контроль - и на этапе выпуска, и на проверке качества. Результат Учёт стал точным, прозрачным и моментальным. Данные поступают в систему в режиме онлайн. Ручной труд по закрытию смен больше не нужен - его заменила система. Повысилось качество учёта, снизились потери, сократились задержки. Сотрудник выполняет роль оператора и спит спокойно Такой подход позволил отказаться от уязвимой “ручной” модели. Вместо ночных переработок и человеческого фактора — управляемый, наглядный процесс, который масштабируется под новые цеха и филиалы. Этот же подход ArtSoft позже адаптировал и для турецкого производства заказчика - просто перевели интерфейс на местный язык. Этапы внедрения АРМ Аудит текущих процессов. Сначала нужно проанализировать, как сотрудники работают сейчас. Выяснить, где возникают «узкие места», повторяющиеся задачи и ошибки. Проектирование требований. На основе аудита формулируют чёткие цели: какие задачи будут автоматизированы, какие отчёты нужны, с какими системами нужно интегрироваться. Важно продумать удобный интерфейс для пользователей и учесть перспективу масштабирования. Выбор оборудования и ПО. Решают, нужен ли стандартный офисный ПК или специализированный терминал, какие программные решения использовать (готовые продукты или разработать своё). Сравнивают варианты по функциональности, надежности и цене. Интеграция с существующими системами. Обязательно оценивают совместимость с уже работающими ERP, бухгалтерией, CRM и другими корпоративными системами. Это позволяет избежать двойного ввода данных и обеспечить единый поток информации. Разработка и настройка. Закупают оборудование, устанавливают программы и настраивают их под специфические задачи компании. Здесь участвуют IT-специалисты, системные интеграторы и бизнес-аналитики. Если делали индивидуальную разработку, важно следить за выполнением ТЗ. Тестирование. Перед полномасштабным запуском проверяют систему на небольшой группе пользователей. Отлаживают все функции и исправляют недочёты. Как советуют эксперты: «Лучше потратить больше времени на тестирование, чем потом экстренно решать проблемы на работающей системе». Обучение и поддержка. Сотрудникам проводят тренинги, готовят инструкции и назначают наставников. Даже самая удобная система требует обучения, иначе люди будут сопротивляться изменениям. После запуска обеспечивают техническую поддержку и постоянно собирают обратную связь. Основные ошибки при внедрении АРМ Попытки «автоматизировать хаос». Если в компании нет чётких процессов и правил, автоматизация лишь увеличит беспорядок. Когда «нет фиксированного маршрута согласования», любые попытки внедрить систему приводят к новому хаосу. Пренебрежение потребностями сотрудников. Если не привлекать пользователей на этапе проектирования и обучения, система не решит их проблем. Непонятный интерфейс и отсутствие тренингов породят недовольство и саботаж. Не забывайте: «даже самая интуитивно понятная система требует обучения». Недостаточное тестирование. Слишком быстрый запуск без глубокой отладки чреват сбоями. Лучше заранее тщательно протестировать все функции и довести решение до стабильного состояния. Отсутствие поддержки после запуска. Нельзя «запустить и забыть» АРМ. На начальном этапе нужна постоянная техподдержка, чтобы быстро реагировать на вопросы и замечания. В противном случае система быстро устареет или перестанет работать как надо. Что даёт правильно настроенное АРМ Экономию времени: Рутинные операции выполняются автоматически. Компания может освободить десятки процентов рабочего времени – например, связка 1С и Bitrix24 помогла крупной компании сэкономить до 60% времени при работе с KPI. Меньше ошибок: Информация в АРМ обновляется мгновенно и без ручного ввода, что значительно повышает точность расчётов. По свидетельствам экспертов, интеграция систем «делает данные точными, а управление – лёгким». Ускорение работы: Операции выполняются быстрее, отчёты формируются мгновенно. АРМ может выполнять сложные расчеты или обрабатывать большие массивы данных за сотрудника. Прозрачность процессов: Руководство и сотрудники видят все этапы работы и статусы задач в системе. Процессы становятся понятными: никто не теряет документы и сразу видно, где нужен контроль. Так «прозрачность процессов» повышается, сотрудники лучше понимают свои цели. Гибкость и масштабируемость: Единая среда обработки данных позволяет быстро адаптироваться к росту бизнеса. Добавлять новых пользователей и функции в такую систему проще, чем создавать всё с нуля. Как понять, что пора внедрять АРМ: Сотрудники тратят много времени на рутинную работу и ручной ввод данных. Во многих процессах используется бумага, Excel или не скоммуницированное ПО. Регулярно появляются ошибки из-за человеческого фактора. Начальство не может быстро получить актуальные отчёты и видит «чёрные ящики» в учёте. Отделы работают разобщённо и сложно обмениваться данными в реальном времени. Если вы увидели у себя эти признаки – пора внедрять АРМ. Начните с анализа текущих процессов, а потом шаг за шагом автоматизируйте рабочие места. Если вам нужно надёжное, продуманное и удобное АРМ - обращайтесь в ArtSoft: превращаем сложные процессы в простые и эффективные решения, проверенные реальной практикой.</yandex:full-text></item><item><title>Эффект ERP за четверть цены: 1С:УНФ + DD Flow на производстве</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/ykdvshv6l1-effekt-erp-za-chetvert-tseni-1sunf-dd-fl</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/ykdvshv6l1-effekt-erp-za-chetvert-tseni-1sunf-dd-fl</guid><pubDate>Mon, 14 Jul 2025 14:41:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Эффект ERP за четверть цены: 1С:УНФ + DD Flow на производстве «ERP звучит солидно, но счёт в 10 млн ₽ отпугивает…». Знакомая ситуация? Многие руководители производственных компаний берутся за внедрение ERP, но остывают, увидев ценник около 10 миллионов. Неужели обязательно платить столько, чтобы автоматизировать производство? К счастью, солидный результат можно получить и без гигантских трат. Альтернатива — связка «1С:Управление нашей фирмой» (УНФ) плюс подсистема DD Flow . Этот дуэт закрывает основные потребности производственного бизнеса и внедряет передовые методы управления без переплат. Разберём, чем хороша УНФ, что добавляет DD Flow, и как они вместе смотрятся на фоне полноценной 1С:ERP. Что такое 1С:УНФ и чем она полезна производству 1С:Управление нашей фирмой 8 (УНФ) — по сути облегчённая ERP-система. При всей простоте она охватывает широкий круг задач производственной фирмы. В 1С:УНФ из коробки доступны: Ресурсные спецификации: хранят нормы материалов, операций, трудоёмкости и затрат для изделия в разных версиях и автоматически подставляются в заказы; Заказы на производство: превращают потребность в конкретное задание цеху, резервируя материалы и отслеживая ход выполнения по статусам. План-календарь мощностей: раскладывает операции по рабочим центрам с учётом смен и праздников, показывая загрузку и узкие места. Сдельная оплата труда: встроенные документы «Сдельный наряд» и «Заказ‑наряд» позволяют рассчитывать зарплату по выработке без внешних модулей; Управление продажами: CRM, заказы, ценообразование, отчёты по выручке и дебиторской задолженности; Управление закупками: заказы поставщикам, согласование цен и условий, контроль оплат; Складской учёт: адресное хранение, ордерная схема, инвентаризация, штрихкодирование; Казначейство: касса, банк, платежный календарь, движение ДС; Интеграция с 1С:Бухгалтерией для регламентированного учёта. Таким образом, 1С:УНФ покрывает все базовые процессы производства — от склада сырья до отгрузки готовой продукции. Однако её встроенные средства производства довольно простые. Если нужны более продвинутые инструменты планирования и диспетчеризации, поможет DD Flow. Что добавляет DD Flow к возможностям УНФ DD Flow — специализированная подсистема, которая позволяет грамотно управлять запасами: она отслеживает реальный спрос, автоматически подстраивает буферы материалов и подсказывает, что, когда и в каком объёме закупать. Также внедряет методологию Demand Driven MRP (DDMRP) в 1С. Проще говоря, DD Flow привносит в УНФ современный подход к управлению запасами и производством, аналогичный решениям уровня ERP. Запасы под контролем 24/7: система в реальном времени считывает фактический спрос, перестраивает буферы и показывает, сколько сырья нужно — без излишков и дефицитов. Планирование производства: формирование и диспетчеризация заказов на переделы, контроль контрольных точек; Управление снабжением: автоматическое формирование заказов поставщику с учётом снижения буферов; Бюджетирование: план‑факт анализ бюджетов, отчёты по маржинальности, OTIF, дефицитам/излишкам; Аналитика и KPI: визуальные панели, оповещения об отклонениях. Подобный функционал ранее можно было получить только в полнофункциональной 1С:ERP или дорогих западных APS-системах. Теперь же современные инструменты доступны в связке с УНФ — без многомиллионных затрат и с привычным интерфейсом 1С. Сравнение — 1С:УНФ + DD Flow и 1С:ERP 1. Бюджет и сроки старта УНФ + DD Flow : 3–4 млн ₽ (в ArtSoft), рабочий контур через 3–6 месяцев. ERP : 5–8 млн ₽ (в ArtSoft), полноценный запуск не раньше чем за год. 2. Планирование производства УНФ + DD Flow : метод DDMRP — динамические буферы, приоритет-цвета, множество настраиваемых инструментов расчета. ERP : классический MRP II со статическими планами (гибче, но сложнее и трудоёмче). 3. Управленческие бюджеты и KPI УНФ + DD Flow : готовые формы бюджета, план-факт, панели KPI «из коробки». ERP : широкий набор финансовых инструментов, но почти всё нужно дополнительно настраивать. 4. Команда сопровождения УНФ + DD Flow : не требует штатных 1С-разработчиков — подписка включает обновления. ERP : обычно нужен собственный ИТ-отдел (минимум разработчик, аналитик и планировщик) или годовой контракт на поддержку. 5. Ежемесячные расходы УНФ + DD Flow : подписка 80 000 ₽ в месяц (поддержка и новые релизы входят). ERP : обслуживание и доработки обходятся в 150–200 тыс. ₽ в месяц. Коротко: если бизнесу не нужны МСФО, развитый ТОиР и многофилиальная структура, УНФ + DD Flow даёт 80 % возможностей ERP, но стартует в разы быстрее и дешевле. Когда выбрать УНФ, а когда – ERP? УНФ + DD Flow оптимален, если у вас небольшое или среднее производство с типовыми процессами, а результат нужен быстро. Вы получите 80% функционала ERP “из коробки” за считанные месяцы и быстро окупите проект. 1С:ERP разумно выбирать, если предприятие крупное, со сложной структурой, нестандартным учётом или особыми требованиями, которые не покрывает УНФ. В этом случае придётся инвестировать в длительный проект и содержание команды ИТ-специалистов, но полноценная ERP даст максимальную гибкость и масштабируемость. Роль ArtSoft: внедрение без переплат и костылей Проект внедряет команда ArtSoft — разработчика DD Flow и партнёра 1С. Наши специалисты максимально используют стандартные механизмы 1С, не городя лишнего кода. Внедрение проходит прозрачно, без скрытых работ и платежей, а система остаётся надёжной и поддерживаемой Важно, что наша команда не навязывает лишних продуктов. Если бизнес-задачи закрываются возможностями УНФ, вам не предложат дорогую ERP. Напротив, внедренцы оптимизируют решение под вас: отключают ненужные функции, упрощают интерфейсы — всё это сокращает бюджет до –75% . В итоге вы получаете систему, настроенную под ваши процессы.</yandex:full-text></item><item><title>Страх автоматизации — чего боятся сотрудники и как устранить саботаж</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/9hzop25z31-strah-avtomatizatsii-chego-boyatsya-sotr</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/9hzop25z31-strah-avtomatizatsii-chego-boyatsya-sotr</guid><pubDate>Mon, 14 Jul 2025 15:03:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Страх автоматизации — чего боятся сотрудники и как устранить саботаж Собственники постоянно ищут способы увеличения выручки. Для этого они оптимизируют бизнес-процессы. Однако нередко сотрудники сопротивляются нововведениям. Жесткая статистика: Почему ваша команда саботирует? Представьте: вы вложили миллионы в новую ERP-систему, а через полгода 70% сотрудников по-прежнему ведут учет в Excel. Знакомо? 38% инноваций в управлении проваливаются именно из-за сопротивления персонала . И дело не в “вредности” людей. Психологи выделяют три типа сопротивления: Логическое (“Зачем менять Excel, если он работает?”) — рациональные сомнения в целесообразности; Психологическое (“Я не освою этот сложный интерфейс”) — страх неудачи и потери компетентности; Социологическое (“Наш отдел против”) — давление групповых норм. Нейрофизиология страха: Почему мозг блокирует изменения Когда вы объявляете о внедрении новой ПО, у 68% сотрудников активируется миндалевидное тело — зона мозга, отвечающая за реакцию “бей или беги” Триггеры: Страх неопределенности (“Что будет с моей должностью?”); Угроза рутинам (“Я 10 лет заполнял эту форму вручную!”); Когнитивная перегрузка (Освоение программы требует 300+ новых нейронных связей). ⚠️ Опасный симптом: Если сотрудники формально используют систему, но дублируют данные в старых файлах — это скрытый саботаж . Причина? Часто — недоверие инициатору изменений. Кейс из нашей практики «Мы всё уволимся!» — как склад заморозил не только рыбу, но и любые перемены Иногда саботаж — это не протест, а образ жизни. На одном современном складе, где ежедневно хранятся тонны замороженной рыбы, автоматизация чуть не остановилась на входе… в журнал. Здание — новое. Оборудование — достойное. Но учёт — как из 80-х: большая тетрадь, ручка и добрые глаза кладовщика. Все перемещения продукции — вручную, на бумаге. Когда у руководства спросили: «Влезут 17 вагонов рыбы?», никто не смог ответить точно. Один считал — 7, другой — 10, третий — 20. А в реальности вошли все 17 и ещё осталось место. Почему? Потому что логистику заменили догадки, а управленческие решения — переклички по складу. Это стоит дорого. Буквально. Простой пустующих ячеек обходился в сотни тысяч рублей в день. За месяц — миллионы, теряемые просто потому, что “так привычно”. Когда пришло время навести порядок и внедрить систему управления складом, началось ожидаемое : «Нам некогда», «Сканировать? Ни за что!», «Нам и так тяжело», «Мы все уйдём!». Команда дружно отказалась даже обсуждать изменения. Хотя объективно загрузка позволяла — основная работа завершалась к 11 утра. Причина сопротивления оказалась проста: новая система делала видимой реальную картину. Кто что делает, как долго, какие потери, где простаивает оборудование. Старая схема позволяла прятать неэффективность и создавать иллюзию большой занятости. А значит, борьба шла не с технологией, а с прозрачностью. Как удалось сдвинуть ситуацию? Давление не помогло. Помог диалог. Руководство пригласило внешнего эксперта, провели обследование, объяснили, что автоматизация — не наказание, а спасение. Что нормальный учёт — это не шпионская слежка, а конкурентное преимущество. Тем более что рядом уже открываются новые склады — с цифровыми системами, автоматическим контролем сроков и чёткой логистикой. Там клиенты видят свои остатки в реальном времени, могут планировать поставки, и не теряют деньги на штрафах и возвратах. И рано или поздно — уйдут туда. Сотрудников всё же встряхнули. Не за день, но за несколько недель. И как только пошли первые результаты — сопротивление начало таять. Когда стало очевидно, что нагрузка распределяется честно, работа фиксируется точно, а потерь меньше — даже скептики начали привыкать. В конце концов, стало легче не только бизнесу, но и тем, кто боялся перемен. 4 рабочих метода от практиков: Как ломать сопротивление без крови 1. Метод Google: “Не запретить, а усложнить” Когда в Google решили снизить потребление сладостей, они не убрали печенье из офисов , а переложили его в непрозрачные контейнеры в нижних ящиках. Потребление упало на 30% Как применить: Пусть «по-старому» всё ещё можно, но: — запретите массовое копирование данных; — уберите горячие клавиши; — поставьте таймер на автосброс через 10 минут неактивности. Старая система остаётся — но работать в ней теперь некомфортно. Для новой: добавьте всплывающие подсказки с видеоинструкциями прямо в интерфейс. 2. Принцип “Есть слона по частям” Суть принципа : Постепенное внедрение изменений через пилотные группы и поэтапную доработку системы. Когда команда саботирует изменения, лучший выход — не подавать всё разом . Особенно если внедрение сложное, как, например, автоматизация SLA-отчётности. В одном крупном банке попытались сразу внедрить систему в восьми командах. В итоге справились только три — остальные "упёрлись", начались ошибки, возмущения и откаты назад. Разбили процесс на этапы: провели тренинг ➡ дали инструменты для 3-х сильных команд➡ доработка системы под остальных Результат: Через 4 месяца автоматизация заработала у всех — без шума, саботажа и с нормальной вовлечённостью. 3. Техника “Прозрачного холодильника” Суть техники : Визуализация процессов (например, через дашборды) для снижения неопределённости. Психологический аспект : Идея «прозрачности» как инструмента контроля хаоса подтверждается исследованиями в менеджменте (например, публикация данных о ходе работ снижает скрытый саботаж). Пример с дашбордом в чате (аналог «прозрачного стекла») — распространённая HR-практика. 4. Правило 72 часов для страха По данным HR-аналитики, пик сопротивления наступает через 72 часа после анонса . Проведите в этот период: Личные встречи с ключевыми сотрудниками; Проведите обучающее мероприятие “Страхи в карточках” (анонимно собрать сомнения → публично развеять) 5. Алгоритм Коттера для “замороженных” команд Автор бестселлера “Впереди перемен” доказал: 70% провалов — из-за пропуска шагов. 8 шагов Коттера: 1. Создайте ощущение срочности → Покажите, как конкуренты выигрывают за счет автоматизации (потеря рынка = угроза работе). 2. Сформируйте мощную коалицию → Включите в "коалицию реформаторов" скептиков (их критика выявит слабые места). 3. Разработайте видение и стратегию → Например стратегия похвалы (победы = доказательство верности видения). 4. Донесите видение → Реализуется через публичную похвалу первопроходцев ("Мария сократила время отчетов!"). 5. Расширьте полномочия для действий → Создайте "песочницу" (место для безопасных экспериментов без санкций). 6. Добейтесь краткосрочных побед → Зафиксируйте достижения (маленькие победы вдохновляют скептиков: "Оно работает!"). 7. Закрепите достижения и продвигайтесь дальше → Используется визуализация прогресса (дашборды в чате → "Мы уже на 30% эффективнее!" 8. Закрепите изменения в культуре → Персональная выгода ("Премия за работу в новой CRM") Почему пропуск шагов = 70% провала? (На примере "замороженной" команды): Если начать с шага 5 ("Песочница") без шага 1 ("Срочность") : Сотрудники воспримут новую программу как "очередную игрушку начальства", а не инструмент выживания бизнеса. → Саботаж через игнорирование. Если требовать "побед" (шаг 6) без "коалиции" (шаг 2) : Лидеры изменений не смогут преодолеть сопротивление "неформальных авторитетов". → Первые достижения не заметят или припишут "везению". Если внедрить программу (технически), но пропустить шаг 8 ("Культура") : Через 3 месяца 60% команды вернутся к Excel, потому что "так привычнее". → Инвестиции превратятся в "мертвый софт". Пример из практики: Внедряли WMS на складе фармдистрибьютора в Твери. Пропустили шаг 2 (не включили в коалицию старшего кладовщика). Он саботировал обучение, и 40% коллектива ему подыграли. Выручил шаг 6: когда его ученик (20-летний грузчик) получил премию за рекордную сборку, "авторитет" сломался. Включили кладовщика в группу оптимизации маршрутов — сопротивление прекратилось. Заключение: Ваш чек-лист на завтра Диагностируйте — составьте матрицу сотрудников по типам сопротивления; Сегментируйте — не тратьте 80% времени на 5% саботажников; Легализуйте страхи: выявите скрытые риски внедрения через мозговой штурм; Ищите “гиков” — тех, кто уже использует автоматизацию лично, они — ваши агенты изменений; Замеряйте не %, а боль — если после обучения 60% звонят в поддержку — проблема во внедрении, а не в людях.</yandex:full-text></item><item><title>Зависла 1С при открытии документа - что делать?</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/f1cdmoid91-zavisla-1s-pri-otkritii-dokumenta-chto-d</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/f1cdmoid91-zavisla-1s-pri-otkritii-dokumenta-chto-d</guid><pubDate>Tue, 15 Jul 2025 07:51:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Зависла 1С при открытии документа - что делать? Каждая новая попытка открыть счет или накладную оборачивается перезагрузкой? По неофициальным данным, в 2024 году каждый десятый ИТ-специалист сталкивался с аварийным завершением «1С:Предприятия» при открытии документов. Массовые сбои, подобные резонансному инциденту 2021 года, когда ошибка в платформе затронула тысячи компаний по всей стране , снова выходят на первый план. В этой статье мы изучаем, на каких версиях 1С платформа рушится чаще всего, какие причины скрываются за падениями , и главное – что делать ИТ-специалистам, бухгалтерам и администраторам , если 1С упала при открытии документа. Где рвётся тонко: версии и конфигурации сбоев 1С в 2025 Даже в 2025 году некоторые компании, несмотря на известные риски, продолжают работать на старых проблемных версиях платформы 1С (ветки 8.3.10–8.3.18) — а это настоящая мина замедленного действия. Вспомним резонансный сбой мая 2021-го: в версиях 8.3.16–8.3.18 обнаружилась критическая ошибка (её официально признали ошибкой платформы), и разработчикам пришлось срочно выпустить обновления. С тех пор сбои возникают в любых конфигурациях (от «Бухгалтерии» до ERP), но чаще других страдают именно «Бухгалтерия» и «Торговля». Причём виновата бывает не только сама платформа: внешние расширения и даже инфраструктура тоже могут стать причиной сбоя. Почему так происходит — разберёмся далее. Разбор полётов: пять главных причин падения 1С Битая база. Свет моргнул / диск чихнул — в файле или таблице появилась «дырка». При обращении к повреждённому документу клиент вылетает. Спасают бэкап + Repair. Кривая доработка. Вчера подключили полезную доработку - сегодня 1С рушится именно на связанных формах. Отключаем расширение, повторяем тест на копии. Недостаток памяти / GDI. Приложению не хватает оперативной памяти и GDI‑ресурсов (это область памяти Windows, где хранятся шрифты, кнопки, картинки форм и т.п.). Когда лимит исчерпан, программа больше не может создавать элементы интерфейса. Решение: 64-бит, больше RAM, свежие драйверы. Старые драйверы СУБД и интеграции. У программы, которая связывается с базой данных и другими системами, стоят устаревшие компоненты‑«посредники». Обновляем стек или временно убираем связки. Проблемная сеть. VPN буксует, коммутатор переполнен, блокировки висят — клиент не дождался ответа и закрывается. Диагностика: ping, логи, корректные таймауты. Пошаговый план: что делать, если 1С падает при открытии документа Сделайте бэкап – сразу копируем текущую информационную базу, чтобы не потерять данные Проверьте базу – в командной строке с каталогом 1С выполните 1cv8.exe /Repair (или через Конфигуратор: Администрирование – Тестирование и исправление ИБ). Эта утилита попытается выявить и устранить логические ошибки базы, потом (только на копии) «исправление». Изучите логи – проверьте журнал регистрации 1С на записи времени падения: там может фигурировать проблемный документ или модуль, в клиент-серверном варианте изучите файлы rphost*.log на сервере (события EXCP и исключения) и системный Event Viewer Windows на ошибки APPCRASH или .NET runtime. Если есть дамп-файлы (.dmp) – сохраните их для разбора или отправки в техподдержку. Проведите проверку окружения. Проверьте железо – хватает ли RAM, свободен ли диск, свежие ли драйверы; следим за ростом GDI-объектов. Отключите все расширения – запускаем «чистую» базу; снимите все подключенные расширения (через конфигуратор или Safe Mode), отключите интеграции (например, временно выключить обмен с сайтом, внешние устройства). Затем попробуйте воспроизвести открытие документа. Если падение не повторяется – дело точно в одном из дополнений. Методом исключения найдите виновника и исправьте или обновите его. Обновите платформу 1С до актуальной версии. Даже если причина до конца не ясна, переход на свежий релиз (особенно если вы сидите на старом) может решить проблему, благодаря исправлению известных багов Обновите платформу – ставим последний релиз 2025 г.; многие баги уже закрыты. Следуя этим пунктам, вы либо решите проблему, либо подготовите все данные для быстрого разбирательства с техподдержкой. FAQ (Часто задаваемые вопросы) Q: Безопасно ли использовать 1cv8.exe /Repair и CHDBFL для исправления базы? A: Эти инструменты стоит применять только после резервного копирования , так как в ряде случаев автоматическое “исправление” может удалять поврежденные данные. Сначала запустите режим тестирования без исправления и изучите отчёт – какие таблицы или объекты с ошибками найдены. Утилита CHDBFL (находится в каталоге bin платформы) предназначена для низкоуровневого восстановления таблиц и тоже требует копии базы для эксперимента. В руках опытного администратора /Repair и CHDBFL способны починить многие проблемы, но всегда существует риск, поэтому не запускайте их на рабочей базе без бэкапа. Q: 1С падает только на одном компьютере из пяти – почему? A: Если проблема локальна для одного рабочего места, скорее всего, причины связаны с окружением этой машины. Проверьте: достаточна ли память и мощность ПК, обновлены ли драйверы (видео, принтеров), нет ли конфликтующего ПО. Часто 1С падает на отдельных компьютерах из-за устаревших библиотек (например, старый .NET Framework, отсутствующие обновления Windows) или пользовательских надстроек (антивирусные плагины, софт для офисов). Также убедитесь, что на проблемном ПК чистый кеш 1С – удалите папки %AppData%/1C/1Cv8 (Local и Roaming) перед запуском. Если другим пользователям тот же документ открывается нормально – вероятнее всего, дело именно в настройках конкретного компьютера. Q: Мы сделали все, но 1С все равно падает. Что ещё попробовать? A: Если базовые шаги (очистка кеша, отключение расширений, обновление платформы, проверка базы) не помогли, стоит пойти дальше. Во-первых, включите расширенный технологический журнал (с максимальным уровнем детализации) и заново воспроизведите падение – это даст дополнительную информацию. Во-вторых, попробуйте временно перенести базу на другой контур : например, разверните копию на отдельном тестовом сервере или даже переведите файловую базу во временный SQL (или наоборот). Это покажет, связано ли падение с инфраструктурой. В-третьих, воспользуйтесь утилитой отладки (ProcDump или аналогичной) для снятия дампа памяти в момент падения – его можно передать в 1С для глубокого анализа. Если и после этого причина не ясна – эскалируйте проблему : подключите экспертов (например, напишите нам, в АртСофт). Иногда свежий взгляд со стороны помогает найти нестандартную причину. Q: Можно ли предотвратить такие сбои в будущем? A: Полностью застраховаться от всех сбоев невозможно, но снизить риск вполне реально. Регулярно обновляйте платформу 1С – не копите десятки промежуточных релизов, где могут быть скрыты ошибки. Тестируйте конфигурацию после внесения изменений или установки расширений – лучше поймать конфликт на тесте, чем на боевой базе. Настройте резервное копирование хотя бы раз в день и храните несколько поколений бэкапов (это спасёт от длительных простоев в случае падения). Мониторьте производительность : следите за нагрузкой, очищайте логи, отключайте неиспользуемые функции (например, полнотекстовый поиск, если он не нужен). И, конечно, обучайте пользователей правильной работе – чтобы не выключали компьютеры «дёрнув шнур», закрывали 1С перед техработами и т.д. Культура работы с системой – лучшая профилактика аварийных ситуаций.</yandex:full-text></item><item><title>Что такое WMS - и почему без неё склад работает вслепую</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/520mj7hf21-chto-takoe-wms-i-pochemu-bez-neyo-sklad</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/520mj7hf21-chto-takoe-wms-i-pochemu-bez-neyo-sklad</guid><pubDate>Tue, 15 Jul 2025 08:15:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Что такое WMS - и почему без неё склад работает вслепую WMS (Warehouse Management System) — буквально означает «система управления складом», но это не просто «софт для склада». Это цифровой мозг , который превращает хаотичные груды коробок в отлаженный конвейер. Его задача проста: управлять каждым шагом — от приемки до отгрузки — так, чтобы вы: Сократили ошибки на 99% (никаких «а где этот заказ?» или «почему в системе есть, а на полке нет?») Увеличили скорость обработки заказов в 2-3 раза (представьте: вместо 3 часов на формирование задания — 2 минуты!) Снизили затраты на логистику до 30% за счет оптимизации пространства и маршрутов. 💡 Реальный кейс: Один из наших клиентов — дистрибьютор стройматериалов — после внедрения WMS сократил время отгрузки фур с 8 часов до 1,5. Как? Система автоматически построила маршруты сборки и исключила «хождения туда-сюда» Не магия, а технологии: как WMS работает на практике Главный секрет WMS = автоматическая идентификация. Каждая коробка, ячейка стеллажа и даже тележка получает штрихкод или RFID-метку. Сотрудник с терминалом сканирует их — и система в реальном времени «видит» : Где лежит товар (не «где-то в зоне А», а «стеллаж 5, секция 3, ячейка 12»). Сколько его осталось (с точностью до единицы). Кто и когда его перемещал (полная ответственность). Но это только база! Современные WMS умеют: Оптимизировать маршруты сборки. Например: «Ивану — собрать 3 заказа за один проход по складу» вместо «побегай туда-сюда» Контролировать сроки годности. Система автоматически предложит отгружать паллеты, которые скоро «просрочатся» Интегрироваться с 1С, CRM, маркетплейсами. Данные синхронизируются без ручного ввода Для кого WMS - не роскошь, а необходимость? Миф: «WMS нужно только гигантам вроде Яндекс маркета». Правда: система окупается даже для среднего бизнеса, если: Вы торгуете через интернет. 500+ заказов в день? Ручной учет — ваш скрытый враг (ошибки в сборке = возвраты и негатив). У вас сложная номенклатура. Лекарства, продукты, химреактивы? Сроки годности, серийные номера, партии — WMS отследит всё. Склад больше 500 м². Чем больше площадь — выше риски «потерь» товара и времени. Вы 3PL-провайдер. Клиенты требуют точности? WMS — ваш инструмент для безупречной репутации. Чего НЕ даст WMS? (Реализм вместо сказок) Не исправит бардак в процессах. Если приемка товара — это «свалить в угол и разобраться потом», WMS лишь покажет хаос в цифрах. Не заменит логистов. Но сделает их работу в 5 раз эффективнее. Не окупится за месяц. Средний срок возврата инвестиций — 6-12 месяцев Индивидуальная WMS: когда «коробка» не подходит Типовые решения хороши для стандартных задач. Но если у вас: Уникальные бизнес-процессы (например, сборка конструкторов под заказ). Интеграция со специфичным ПО (роботы-укладчики, биржевые системы). Жесткие требования к отчетности (например, для ФГИС «Честный ЗНАК»). ... готовое решение может стать «протезом» вместо «инструмента». Почему ArtSoft — ваш проводник в мир WMS Мы не продаем «коробки» . Мы создаем системы, которые: Автоматизируют рутину. От приемки до инвентаризации — без бумаг и Excel. Строятся под ваш бизнес. Химия, фармацевтика, стройматериалы, хорека, продукты питания — у нас есть опыт во всех сферах. Экономят ваши деньги. Интеграция с 1С без лишних модулей = экономия до 75% на внедрении Вывод: WMS — это не ИТ, а ваша новая бизнес-стратегия Если: Вы устали терять деньги из-за «человеческого фактора». Хотите, чтобы склад работал как швейцарские часы. Готовы заменить хаос на контроль. ... значит, время для WMS пришло. Не ищите «волшебную таблетку». Ищите партнера, который разберется в ваших процессах и предложит решение без воды.</yandex:full-text></item><item><title>Sber CRM - какую CRM-систему выбрать в 2025?</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/uyktcbpzf1-sber-crm-kakuyu-crm-sistemu-vibrat-v-202</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/uyktcbpzf1-sber-crm-kakuyu-crm-sistemu-vibrat-v-202</guid><pubDate>Tue, 15 Jul 2025 08:27:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Sber CRM - какую CRM-систему выбрать в 2025? Руководители часто задаются простым вопросом: CRM нужна, это понятно. Но какую выбрать? Самые распространенные CRM - слишком сложные по функционалу и дорогие. Или всё-таки стоит попробовать Сбер ЦРМ, но «вдруг не хватит функционала»? Мы сравнили популярные системы и нашли ответ, который понравится тем, кто считает деньги и не хочет тонуть в интерфейсе. Проблема: CRM есть, но работать в ней - мучение Сделайте нам воронку, подключите телефонию, отчёты бы еще. И чтобы всё это не стоило как пол отдела продаж. Если вы это говорили — значит, вы уже сталкивались с CRM, в которых: тяжело разобраться без IT-специалиста, каждый модуль требует отдельной оплаты, менеджеры боятся туда заходить. Именно на этом фоне SberCRM - как глоток воздуха Что такое SberCRM и почему бизнесу с ней проще SberCRM — это полностью облачная система от СберБизнес, которая: запускается сразу из браузера; интегрирована с экосистемой Сбера (удобно, если у вас есть расчётный счёт); имеет CRM маркетинг: сегментацию клиентской базы; оценивает контрагентов; имеет отраслевые решения (от продаж до крупного бизнеса); бесплатно интегрируется с мессенджерами (Telegram, VK, e-mail); имеет настраиваемые пользовательские поля и формы; привязывается к вашей 1С; в 2–3 раза дешевле большинства аналогов; 💬 «Там всё, что надо, и ничего лишнего» - так говорят пользователи. Самое главное - стоимость CRM-система не должна «съедать» бюджет на развитие. У SberCRM есть бесплатный тариф Платный начинается от 80–100 ₽ в месяц за пользователя . Для сравнения: Другая система с аналогичным уровнем функций обойдётся в 3–4 раза дороже. А как внедрить? SberCRM не требует IT-отдела — она работает в браузере. Но чтобы получить результат, нужно правильно настроить воронки, роли, отчёты и обучение. Здесь в игру вступаем мы — ArtSoft Мы являемся официальным партнёром SberCRM, поэтому: адаптируем систему под процессы вашей компании, подключаем нужные модули и интеграции, обучаем менеджеров и руководителей, берём на себя сопровождение . Кому подойдёт SberCRM? Малому и среднему бизнесу: магазины, услуги, B2B-продажи, онлайн-торговля Руководителям, которым важна прозрачность в работе отдела продаж Тем, кто устал платить за «функции на будущее», которые никто не использует Вывод SberCRM — лёгкая, гибкая, недорогая, но при этом закрывает те же задачи, что предлагают другие CRM-системы . Если вы не хотите тратить месяцы на внедрение и десятки тысяч на лицензии — стоит взглянуть на SberCRM. Особенно, если рядом есть команда, которая поможет сделать это без боли.</yandex:full-text></item><item><title>Программист 1С vs Пользователь: как разговаривать, а не ругаться</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/4duj40m2c1-programmist-1s-vs-polzovatel-kak-razgova</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/4duj40m2c1-programmist-1s-vs-polzovatel-kak-razgova</guid><pubDate>Tue, 15 Jul 2025 08:54:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Программист 1С vs Пользователь: как разговаривать, а не ругаться ERP-баталии, сезон «Отчётность-конец-месяца» — «Почему кнопка не работает?!» — бух Наталья колотит по клавише Enter. — «Так и задумано», — Владимир-разработчик даже не поднимает глаз от конфигуратора. У обоих горят сроки, но они будто обитают на разных планетах. Ниже — инструкция, как перестать устраивать айтишный апокалипсис за обедом и все-таки настроить мост между технарями и бизнесом. Где ломается коммуникация Разные «очки» Разработчик видит систему целиком: объекты, транзакции, зависимые модули. Пользователь видит задачу: «мне нужен отчёт ровно к полудню». Разные ожидания Пользователь ждёт «волшебную кнопку». Разработчик — описанный бизнес-сценарий и тестовые данные Один лист ≠ тысяча писем Правило : любая хотелка описана в одном подробном ТЗ. Что болит («При перемещении товара остатки не обновляются сразу»). Как заметили (шаги, база, релиз, скрин/видео). Что считаем успехом («В отчёте “Остатки” цифры меняются сразу после проведения»). Экономия : минус 10 писем и два круга «ещё раз объясните, что именно не так». Формула «3 вопроса» для написания ТЗ Зачем? (какая бизнес-цель). Что болит? (конкретный пример/скрин/файл). Как проверим? (куда нажимать, что увидеть). Практики коммуникации, которые работают Скринкаст. Видео или скриншоты вместо 20 сообщений «там ошибка». Тест-данные до старта. Пользователь присылает копию проблемного документа - разработчик не ищет «ту самую накладную». Демо-пятница. 15 минут раз в две недели: «показываем-трогаем» черновик. Один чат для обсуждений — сообщения не теряются по разным чатам, всё в одном месте. Чек-лист для пользователя Проблема, не решение : «Не обновляется отчёт», а не «добавь кнопку». Информативный скрин + путь : где и как (важно чтобы скриншот отражал максимальное количество информации) Приоритет задачи : ставьте её заранее , а не «на завтра» — указывайте, блокирует ли она зарплату или может подождать до закрытия квартала. Поддержка : кто и как будет жить с этой кнопкой через полгода? Чек-лист для разработчика 1.Проверить, нет ли уже похожего решения в 1С клиента. Часто нужная функция встроена или скрыта за другой кнопкой, прежде чем писать доработку, стоит убедиться, что велосипед не изобретён ранее. 2. Выяснить цель бизнеса (зачем). 3. Перевести на язык объектов 1С (что именно и где). 4. Согласовать с руководителем или заказчиком предполагаемое решение. Например, вы планируете вывести кнопку для запуска расчёта вручную, а заказчик ожидал, что всё будет работать автоматически «по таймеру». Согласование на этом этапе избавит обе стороны от сюрпризов и переделок. 5. Сделать минимум один тест с реальными данными. 6. Написать или провести мини-инструкцию (2 строки — куда нажать). 7. Держать заказчика в курсе статуса раз в 2-3 дня (при возникновении проблем писать и разбирать их сразу!) 8. Резюмируйте каждую дополнительную встречу или «маленькую» просьбу. После созвона или личной беседы фиксируйте итоги письмом / комментарием в задаче: что изменилось, кто согласовал. Это спасает от «а кто сказал перекрасить колонку?» — когда программист потратил полдня на доработку, а главный бухгалтер видит её впервые. Итог: один язык - это язык результата Когда стороны обсуждают цель и конкретику , а не «кто виноват», задачи решаются быстрее и дешевле, бизнес получает кнопки без боли, а разработчик — код без хаоса.</yandex:full-text></item><item><title>Маркетплейсы в 1С - интеграция заказов</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/5mbg4fjfm1-marketpleisi-v-1s-integratsiya-zakazov</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/5mbg4fjfm1-marketpleisi-v-1s-integratsiya-zakazov</guid><pubDate>Tue, 15 Jul 2025 09:06:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Маркетплейсы в 1С - интеграция заказов Сначала всё выглядит красиво. Обещают миллионы: «Загрузите товар - и заказы полетят сами». А потом - сюрприз. Один косяк в Excel и блокировка. Склад живёт своей жизнью. Менеджер? Превращается в многорукого Шиву: одновременно грузит, сверяет, отвечает, собирает, но процессы продолжают буксовать. Если вы узнали себя — скорее всего, вы занимаетесь e-commerce. А если вам уже не страшно - значит, у вас точно есть РДВ Маркет. Как без автоматизации маркетплейсов? Примерно так: Менеджер скачивает заказ, вручную перебивает в 1С, пишет на склад. Склад отвечает: "Ой, уже отдали". Пишут клиенту — клиент злой. Пишут ВБ — ВБ штрафует. А теперь умножьте это на 5 площадок. В день. Без автоматизации вы не растёте, а отбиваетесь от последствий. Что это за RDV маркет и почему учет станет проще? RDV Маркет — это не "приложение для выгрузки в ВБ". Это как логист-аналитик на стероидах , только в браузере: Сам выгружает карточки на все маркетплейсы (а их больше 60) Синхронизирует остатки, цены, статусы заказов Сопоставляет заказы, отгрузки, возвраты Даёт один кабинет, где видно всё Интеграции — прямые, как надо: с 1С, МойСклад, Sber CRM или Битрикс24 Именно это и отличает RDV - автоматизация, которая действительно упрощает работу. Почему автоматизация: — это не «про рост». Это про выживание У вас 12 SKU или 12000 — неважно. Но всё одинаково болит: Ошиблись с отгрузкой — маркетплейс штрафует Потеряли заказ — минус лояльность Пропустили срок — рейтинг падает Слишком много ручного труда — бизнес не масштабируется И тут неважно, малый у вас бизнес или крупный. Цитата от клиента: Мы честно пытались сами: руками, через фрилансера, через какие-то парсеры. Через три месяца мы поняли, что просто физически не вывозим. После RDV подключили ещё 2 площадки и... справились без расширения команды. Это позволяет нам распределить ресурсы и сосредоточиться на росте. Ключевые возможности RDV RDV автоматически синхронизирует все ключевые данные между учётом и маркетплейсами: остатки, цены, статусы заказов и прочие бизнес-процессы. Например, система обеспечивает: онлайн-синхронизацию остатков: при любом изменении склада или приходе заказа RDV моментально обновляет количество на маркетплейсах, резервирует товары и снимает с продажи минимальные остатки; управление ценами: автоматическая коррекция цен в реальном времени (с учётом скидок и закупочных расходов) и поддержка любых сценариев ценообразования; обработку заказов: все заказы из личных кабинетов поступают в 1С сразу, а RDV помогает автоматически сформировать отгрузки, печатать листы подбора и этикетки; управление поставками: система формирует и выгружает файлы поставки для маркетплейсов, отслеживает статусы приёмки и помогает вести маркировку «Честный знак» в заказах; финансовую аналитику: автоматически загружает отчёты комиссионеров маркетплейсов в 1С (документ «Отчет комиссионера») и готовит единые отчёты по прибыли, комиссиям и логистике (юнит-экономика) связь с учётом: у RDV есть единый API-интерфейс, поэтому его можно гибко связать с любой ERP/CRM, например 1С, SberCRM, Bitrix24, МойСклад и др. Расширение внедряется «поверх» текущей системы – бизнес-процессы остаются прежними, а RDV работает параллельно и не требует внесения изменений в основной код. Эти функции превращают RDV в своего рода диспетчерскую службу для онлайн-продаж: всё происходит централизованно и без лишней работы руками. В одном личном кабинете RDV может «наблюдать» десятки маркетплейсов и сотни тысяч SKU. Например, при интеграции крупнейшему клиенту RDV обеспечил обмен данными «в режиме реального времени по 60+ личным кабинетам и 500 000+ карточкам товаров»</yandex:full-text></item><item><title>4 приема в автоматизации производства, которые вам пригодятся</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/7c631aym11-4-priema-v-avtomatizatsii-proizvodstva-k</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/7c631aym11-4-priema-v-avtomatizatsii-proizvodstva-k</guid><pubDate>Tue, 15 Jul 2025 09:30:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>4 приема в автоматизации производства, которые вам пригодятся Представьте цех, где все зависит от настроения и памяти сотрудников. Заказы теряются, станки простаивают из-за "человеческого фактора", а отчеты заполняются вручную с ошибками. К сожалению, это реальность многих предприятий: свыше 60% небольших и средних производств до сих пор полагаются на ручные операции и сидят на одной Бухгалтерии – от ввода данных до учета запасов. Отсюда хаос, сбои и лишние расходы. Хорошая новость: есть решения, которые проверены практикой. Ниже – 4 приема автоматизации, помогающие выпускать больше продукции с теми же ресурсами. Прием 1. Оптимизация процессов – охота на "узкие места" Прежде чем внедрять программы, стоит взглянуть на свои процессы трезво. Зачем? Чтобы обнаружить "узкие места" – те самые шаги, где работа тормозит или дублируется. Например, одна компания дважды вводит одни и те же данные в разные системы, вручную сводит отчеты или каждое утро собирает хаотичные планёрки без ясной повестки. Все это не добавляет скорости, зато добавляет расходов. В одном случае анализ бизнес-процессов выявил, что главным тормозом обработки заказов была ручная обработка данных – решение (придти к единой 1С-ке ) позволило сократить время обработки сразу на 25%. Другими словами, разложив текущие операции «по полочкам», вы узнаете, где теряются деньги. Профессиональное обследование процессов здесь очень кстати. Внешний эксперт сможет объективно указать на проблемные зоны – не так, как иногда делают сотрудники (“да у нас всё нормально, просто клиентов мало”). Аналитики изучают документы, наблюдают за работой, расспрашивают команду и строят "карту" ваших бизнес-процессов. На ней сразу видно, где узкое место, лишний круг согласования или ручной труд вместо автоматизации. Итогом такого обследования станут рекомендации: что улучшить или автоматизировать в первую очередь. Прием 2. Система планирования: из неопределенности в предсказуемость Когда производство живет без единого плана , каждый день непредсказуем. Смены то простаивают, то работают ночью, срочно докупаются материалы, а оборудование то пустует, то не справляется. Решение - внедрить систему планирования производства . Специальные модули в системах (например, в 1С:ERP или 1С:УНФ) вроде DD Flow помогут расписать работу цехов как оркестр по нотам. Добавив модуль производственного планирования DD Flow, компания начинает прогнозировать нагрузку на оборудование и людей заранее, а не тушить пожары постфактум. Например, DD Flow работает по принципу DDMRP – постоянно пересчитывает потребность в материалах и мощностях с учетом реальных заказов и колебаний спроса. Это позволяет сократить цикл производства и синхронизировать работу всех подразделений п о единому, выполнимому плану и позволяет "заглядывать" в реальное будущее на актуальный спрос, а не подстраиваться под резкие скачки. Прием 3. Единое информационное пространство вместо «зоопарка систем» Многие фирмы годами росли, прикручивая по кусочку новые программы: тут 1С для бухгалтерии, тут Excel для склада, тут отдельная CRM для отдела продаж. В итоге получается “зоопарк” разрозненных систем. Данные размазаны по разным базам, ничего не синхронизировано. Как пошутил один айтишник, «пытаемся скрестить ежа с ужом» – примерно так выглядит попытка свести воедино десяток несвязанных программ. Главная беда даже не в лицензиях, а в ручном труде, который неизбежно возникает между ними. Пример: сотрудники ведут учет производства в одном ПО, а учет времени – в другом, поэтому кадровик вручную собирает табели из двух источников и забивает их в 1С, постоянно ошибаясь и пересчитывая все заново. Без единой базы данные дублируются, теряются, тратится куча времени, и растет риск ошибок . Выход – создать единое информационное пространство . Это не обязательно одна мегапрограмма на все случаи жизни, но стоит хотя бы связать ключевые участки так, чтобы они функционировали друг с другом. Современные ERP-системы, тот же 1С:ERP или связка 1С:УНФ+ DD Flow (про неё вы можете почитать в другой нашей статье), позволяют объединить в одном решении планирование, производство, склад, продажи, финансовый учет. Там, где это невозможно сразу, на помощь приходит интеграция. Например, можно подружить вашу CRM-систему с 1С, чтобы заказ клиента, введенный менеджером один раз, сразу попадал и в производство, и в закупки – без повторного набора. Складскую программу можно связать с сайтом, чтобы остатки продукции автоматически отображались покупателям, исключая продажу несуществующего товара. Интегрированная система предотвращает ручное дублирование данных и экономит время сотрудников . Экономический эффект от объединения систем ощутим. Во-первых, ускоряется выполнение многих операций. Во-вторых, появляется сквозная прозрачность: руководитель видит сводный отчет по всем подразделениям, не собирая вручную десять файликов. Прогнозы становятся точнее, так как данные стекаются в одно хранилище, а не рассредоточены. В-третьих, поддержка и развитие одной системы обходится дешевле, чем содержать “зоопарк”. Вместо десятка серверов и обновлений – единое решение, меньше лицензий и головной боли. Конечно, не всегда можно сразу заменить все старые программы. Но тогда делается поэтапная автоматизация. К примеру, ряд предприятий оставляют бухгалтерскую систему без изменений, но внедряют 1С:ERP только для производства и планирования, настроив обмен данными между ними. Такой подход позволяет избежать революции: вы постепенно получаете единое пространство, не останавливая работу компании и без саботажа в вашем коллективе. Прием 4. «А что если?» - играем в шахматы с будущим до того, как тратить миллионы Фраза «берём новый станок — и объём вырастет» звучит убедительно, пока не заглянешь глубже. На практике новый агрегат может стоять без дела, потому что узкое место вовсе не там. Чтобы не покупать «пушку для стрельбы по воробьям», крупные и средние заводы сначала гоняют сценарии на цифре . Как это выглядит в 1С-мире: В 1С:ERP есть режим копирования плана производства: добавляете виртуальный станок или дополнительную смену и запускаете перерасчёт. DD Flow «накладывает» новый ресурс на динамическую сеть буферов и показывает, перерастёт ли дефицит в другом участке. Более продвинутый уровень - подключить «цифровой двойник» (легковесную симуляцию цеха из расчётных модулей). Вы за час увидите, куда уйдёт узкое место и насколько реально вырастет выпуск. Что узнаём благодаря этой технике: Прирост производительности - реальный, а не на глаз: "+7 % деталей в смену" или "ноль эффекта, упираемся в участок сборки". Новая критическая точка - нередко после добавления станка затык перемещается, скажем, на участок термообработки. Окупаемость - система тут же считает, за сколько месяцев/лет отобьётся инвестиция. Практический вывод : цифровой тест «что будет, если…» стоит в десятки раз дешевле, чем неудачная покупка оборудования или лишняя смена. Запускаете симуляцию вечером - экономите миллионы днём. Вывод Автоматизация производства сегодня – не роскошь и не дань моде, а вопрос выживания и роста . Рынок меняется быстро: вы либо оснащаете бизнес "цифровыми шестеренками", либо рискуете отстать от конкурентов. Приведенные 4 приема - это лишь отправная точка. Внедрять их можно по отдельности или в комплексе, но даже одна улучшенная область (скажем, планирование или учет) даст эффект в деньгах. А вместе эти меры способны превратить буксующее предприятие в эффективный, управляемый механизм.</yandex:full-text></item><item><title>Системный аналитик 1С: мост между бизнесом и программистами</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/5pdz2y0fp1-sistemnii-analitik-1s-most-mezhdu-biznes</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/5pdz2y0fp1-sistemnii-analitik-1s-most-mezhdu-biznes</guid><pubDate>Tue, 15 Jul 2025 09:44:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Системный аналитик 1С: мост между бизнесом и программистами Знакомо? Программисты сыплют терминами "метаданные" и "регистры". Бухгалтеры бьются над "проводками" и "отчетностью". А задачи по доработке 1С буксуют неделями, как вязнут в болоте взаимного непонимания. Именно для таких случаев в компании появляется особый герой – системный аналитик 1С , своего рода посредник, говорящий и на бухгалтерском, и на программистском наречии. Он переводит с «бухгалтерского» на «программистский» и обратно, чтобы все наконец поняли друг друга и дело сдвинулось с мёртвой точки. В итоге бизнес экономит время, нервы и деньги – ведь меньше ошибок в требованиях означает меньше переделок. Обычный системный аналитик VS аналитик 1С Обычный системный аналитик – мастер процессов. Он отлично рисует схемы, описывает "что" нужно автоматизировать. Но часто он не знает "как" это сделать именно в 1С . Это как иметь архитектора, который не разбирается в местных строительных материалах и нормах. Системный аналитик 1С – это эксперт платформы "изнутри" Он знает: Прикладную часть типовых конфигураций (УТ, БП, ЗУП и др.). Что уже есть "из коробки" и как это включить, а что действительно требует доработки. Как устроена "кухня" 1С под капотом (документы, справочники, регистры, модули). Главное достоинство аналитика 1С Его ключевая ценность — это умение аккумулировать все требования : и бизнес-ожидания руководителя, и реальные процессы пользователей, и технические ограничения платформы. Такой аналитик не только записывает хотелки в протокол, но и сразу проверяет, что уже есть в 1С, что можно просто настроить, а что действительно стоит дорабатывать . Он берет на себя все уточняющие звонки и согласования — программист не отвлекается от задачи каждые 10 минут, а заказчик не слышит загадочных слов про «метаданные». Хорошее ТЗ, которое готовит аналитик 1С, — это экономия бюджета и времени. Потому что вместо «давайте сделаем ещё один отчёт» вы получаете понятное описание, где видно: что уже есть в системе, что будет доработано, как это решает задачу бизнеса. Где “обычного” системного аналитика может не хватить? Пример из жизни Компания решила внедрить модуль управления бонусными программами в «1С:Управление торговлей». Бизнес-аналитик собрал требования: «Нужны начисление баллов, списание по правилам, отчёты по остаткам бонусов». Всё звучало логично — программистам отдали задачу. Через месяц оказалось, что в типовой 1С уже есть механизм бонусных программ , просто он был выключен и никто о нём не знал. В итоге программисты переписали почти идентичный функционал «с нуля», а компания заплатила за разработку и тестирование, которые можно было заменить настройкой стандартного справочника. Если бы в команде был системный аналитик 1С, он сразу бы сказал: Эта часть включается флагом в настройках, это настраивается правилами начисления, а отчёт уже есть - просто добавим пару колонок. Всё остальное можно допилить отдельно. Результат? Проект занял бы не 2 месяца, а 2 недели, и сэкономил бы сотни тысяч рублей. Когда бизнесу стоит присмотреться к 1С-аналитику? Задачи теряются между отделами, релизы «попадают в третью итерацию». Если ваши задачи по доработке 1С гуляют между бухгалтерией, IT-отделом и операционистами и каждый раз что-то упускается, а обновления системы приходится переделывать по нескольку раз – не хватает связующего звена . 1С-аналитик возьмёт на себя координацию: ничего не потеряется и каждая правка дойдёт до релиза с первого раза. Программисты делают, но пользователь «не узнаёт» интерфейс. Бывает, разработчики отдали доработку, а сотрудники, для которых она делалось, разводят руками: «Мы не этого ждали». Интерфейс, отчёт или документ оказался неудобным или не тем. Системный аналитик 1С предотвращает такие ситуации – он до начала кодинга согласует решение с пользователями (например, на прототипе), поэтому сюрпризов нет. Бухгалтерия жалуется, что отчёт не сходится, отдел продаж винит склад. Если данные в 1С «не бьются», а отделы перекидывают ответственность, значит, при постановке задачи что-то пошло не так. В итоге 80% времени уходит на бесконечные обсуждения и созвоны, а не на решение. 1С-аналитик быстро находит, где процесс разошёлся – например, склад не занёс данные или в отчёте неверно настроен отбор. Он фиксирует проблему понятным языком, чтобы программисты могли её оперативно закрыть, а бизнес – получить корректные цифры без нервов и задержек. Системный аналитик 1С — архитектор понимания Иными словами, когда между «хочу» и «получилось» возникает коммуникационный разрыв, нужен человек, который этот разрыв закроет. Системный аналитик 1С как раз обеспечивает целостность требований – от первого совещания до финального отчёта. Типовые задачи системного аналитика 1С Что именно делает такой специалист в ежедневной работе? Круг задач широкий, приведём основные: Поиск «велосипедов». Перед тем как поручить программистам новую доработку, аналитик 1С проверит: а нет ли в конфигурации уже готового решения? Часто нужная функция уже существует в типовом решении, просто была не настроена. Такой специалист спасает бюджет, не изобретая заново то, что можно включить настройками. Бизнес: "Хотим кнопку 'Экспорт в Excel' в этом отчете." Аналитик: "А что вы делаете с этим отчетом сейчас? Кто им пользуется? Что не устраивает в ручном копировании? Как часто это нужно? Что должно быть в этом Excel-файле?" Итог: Может оказаться, что нужен не экспорт, а автоматическая рассылка PDF по email определенным менеджерам раз в неделю. Сэкономил неделю работы программиста! Прототипирование форм и отчётов. Вместо того чтобы сразу писать код «вслепую», 1С-аналитик при необходимости сначала рисует прототип – набросок формы ввода или шаблон отчёта. Он показывает это пользователю заранее и убеждается, что всё удобно и понятно. Лишь после одобрения макета задача уходит в разработку. Меньше переделок – больше скорости. Написание понятного ТЗ. Хороший 1С-аналитик не ограничивается короткими формулировками. Он переводит «язык пользователя» на «язык программиста», подробно описывая, что должно получиться: с примерами, сценариями и условиями. Такое ТЗ может занимать несколько страниц, но задача четко поставлена и прописана. Бухгалтер видит, что задача решит его проблему, а разработчик понимает, где и что менять в конфигурации. Итог – меньше вопросов, меньше переделок и больше уверенности у всех участников проекта. Тестирование и приёмка. Получив от разработчиков готовую доработку, системный аналитик 1С первым делом проверит её на качество. Он прогонит тестовые сценарии, найдёт и отправит на исправление ошибки, убедится, что всё работает согласно требованиям. Ваш щит от кривых доработок. Обучение сотрудников. Наконец, 1С-аналитик нередко отвечает за обучение персонала работе с новым функционалом. Работающий софт + умеющие им пользоваться сотрудники = реальная отдача. Как видно, роль 1С-аналитика охватывает весь цикл внедрения изменения : от первых разговоров о проблеме до финального обучения людей работе с решением. Это незаменимый посредник на стыке «заказчик – разработчик», который не выпускает нить проекта из рук. Чем 1С-аналитик выгоден предпринимателю Зачем малому или среднему бизнесу тратить деньги на ещё одного специалиста? Ответ прост: чтобы сэкономить больше денег (и времени) в будущем. Вот конкретные выгоды: Бюджет под контролем: Нет бесконечных переделок из-за кривых требований. Каждая доработка делается практически с первого раза. Вы платите за результат, а не за исправление ошибок. Скорость – ваше преимущество: Четкие требования + согласованные решения = программисты работают "как по рельсам". Проекты внедряются в разы быстрее. Вы первым получаете конкурентное преимущество. Прозрачность процессов и ответственности. Аналитик 1С – ваш главный по коммуникациям, кто и что делает в рамках задач по автоматизации. Всё ясно и документально. Прекращаются "разборки" между отделами. IT-затраты = Бизнес-выгода: Он переводит с "айтишного": "Нужно доработать регистр накопления" на "денежный": "Это даст точный контроль остатков и сэкономит вам N тысяч в месяц на замороженном товаре". Вы понимаете, за что платите и какую прибыль это принесет. Штат или Проект? Решаем по-бизнесовому: Нанимать 1С-аналитика постоянно в команду или звать со стороны на отдельные задачи – зависит от масштаба вашего использования 1С. Берем в команду (Штат): Если 1С – кровеносная система вашего бизнеса (торговля, производство, логистика), и вы постоянно её дорабатываете под себя. Инвестиция в штатного эксперта окупится многократно за счет скорости, качества и глубокого знания ваших процессов. Особенно, если у вас несколько баз (бухгалтерия, управление продажами, склад и т.д.), интеграции между ними, постоянный поток хотелок от пользователей. Штатный специалист будет всегда под рукой: глубоко погрузится именно в ваши бизнес-процессы, познакомится с командой и быстро реагирует на новые запросы. Приглашаем на аутсорс (Проект): Для разовых задач: крупное внедрение, переход на новую версию, реализация сложного гос.требования. Оплачиваете только сроки проекта – получаете профессионала и порядок в процессе. Для редких доработок этого будет достаточно: специалист настроит процесс, а при необходимости вы снова привлечёте его на следующий большой этап. Частые вопросы о роли аналитика 1С «Он заменит программистов?» – Нет, конечно. 1С-аналитик не заменяет 1С-программистов, он упрощает им жизнь . Благодаря аналитику разработчики получают чёткие задачи и меньше исправляют код потом. В итоге программисты работают эффективнее, вместо того чтобы тратить время на выяснение требований. «Ему обязательно знать код 1С?» – На базовом уровне – да. Хороший аналитик 1С понимает структуру конфигурации и может показать программисту, где и что нужно поменять . Самостоятельно писать модули от начала до конца от него не требуется, но технический бэкграунд обязателен . Проще говоря, он не путает Регистр сведений с Регистр накопления , знает ограничения встроенного языка 1С и может даже быстро набросать запрос. Это помогает ему ставить реальные задачи, а не абстрактные хотелки. «Что если у нас уже есть бизнес-аналитик?» – Замечательно! Но помните: 1С-аналитик – это специалист именно по платформе 1С . Он не столько про общие бизнес-требования, сколько про их реализацию в 1С. В идеале бизнес-аналитик и системный аналитик 1С работают в паре: первый описывает, что бизнес хочет достичь , второй решает, как именно это сделать средствами 1С . Если бизнес-аналитик уже знает 1С, возможно, отдельный специалист не нужен. Но на практике редко встретишь универсала, который одинаково силён в стратегии и в специфике конфигураций. Поэтому для проектов на 1С связка «BA + 1С-аналитик» – почти гарантия успеха. Вывод Не ждите, пока хаос в 1С съест ваш бюджет и нервы! Системный аналитик 1С – не просто "еще один специалист". Это ваша страховка от провальных IT-проектов, гарант скорости и проводник между миром бизнеса и миром 1С. Он превращает хаотичные "хотелки" в работающие, экономичные решения. Если проекты буксуют, а доработки 1С обходятся дороже, чем должны – самое время нанять своего "Секретного агента порядка". Вложения в него – это не затраты, а инвестиция в предсказуемость, скорость и спокойствие вашего бизнеса. Позвольте вашей 1С наконец работать как швейцарские часы!</yandex:full-text></item><item><title>Вирусы шифровальщики против 1С: как они атакуют и как защитить бизнес</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/02mon63dc1-virusi-shifrovalschiki-protiv-1s-kak-oni</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/02mon63dc1-virusi-shifrovalschiki-protiv-1s-kak-oni</guid><pubDate>Thu, 17 Jul 2025 12:21:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Вирусы шифровальщики против 1С: как они атакуют и как защитить бизнес Что за шифровальщики и как они проникают в систему? Вирус-шифровальщик – это вредоносная программа, которая шифрует файлы и требует выкуп за их расшифровку. Проще говоря, она превращает ваши данные (документы, базы 1С и прочее) в нечитаемый «салат» символов и обещает вернуть всё обратно только после оплаты выкупа Киберпреступники действуют как цифровые вымогатели: сначала крадут у вас доступ к собственной информации, а потом просят деньги, словно за заложника. Самые распространённые сценарии проникновения Фишинг (через почту) . Вам приходит правдоподобное письмо – например, от «банка», «контрагента» или госслужбы – с сообщением вроде «У нас сменился БИК банка, срочно обновите реквизиты» . К письму прикреплён файл (часто это внешняя обработка для 1С или документ Word). Стоит его открыть – и вирус запускается, проникает в компьютер и берётся за ваши данные. Антивирус нередко ничего не замечает, ведь вы сами дали «добро» на запуск программы. Известен случай, когда злоумышленники рассылали вирус, написанный на языке 1С, под видом обновления классификатора банков: пользователь видел окно с инструкцией и милыми котиками, а в фоновом режиме шло шифрование базы. Вирус также мог отправлять себя всем адресам из базы 1С, распространяя угрозу дальше. Атака через открытый RDP . RDP – это протокол удалённого рабочего стола, которым многие пользуются для работы с сервером 1С из дома или филиалов. Если RDP-соединение открыто в Интернет и плохо защищено, хакеры легко находят такой сервер. Они перебирают пароли (атака brute force ) и подбирают учётную запись администратора. Без VPN или других мер безопасности это всё равно что оставить дверь офиса открытой. Например, в одном случае злоумышленник получил доступ к серверу 1С через RDP, взломав слабый пароль администратора, и загрузил шифрующий вирус. В итоге база 1С компании была зашифрована, а на экране появилось требование выкупа. Заражённые обновления и программы . Вредонос может проникнуть и через поддельные или скомпрометированные обновления. Если вы скачиваете обновления 1С или сопутствующих программ с неофициальных источников, есть риск получить вирус под видом полезного патча. Бывали случаи, когда в популярные программы или библиотеки внедряли вредоносный код (так называемая атака на цепочку поставок). Поэтому всегда проверяйте подлинность обновлений. Киберпреступники знают, что пользователи 1С регулярно обновляют конфигурации, и могут попытаться подсунуть вирус под видом обновления. Таким образом, основные «ворота» для шифровальщика – невнимательность сотрудников (кликнули по ловкой подделке в почте) и открытые дыры в защите сети (открытый RDP, слабые пароли). Далее вирус действует быстро: шифрует базы, документы, может отключить антивирус и даже попытаться удалить резервные копии. А вам оставляет инструкцию, куда перевести деньги. Почему 1С – лакомый кусок для киберпреступников Для многих российских компаний база 1С – это сердце бизнеса. В ней бухгалтерия, склад, клиенты, деньги – одним словом, ценно всё . Вот почему злоумышленники так обожают 1С: Важность данных . Если 1С "лежит", компания буквально парализована: нельзя выписывать счета, оформлять продажи, считать налоги. Преступники знают, что за разблокировку таких критичных данных скорее заплатят, ведь простой грозит большими убытками. Повсеместное использование . 1С используют почти все – от малого бизнеса до гигантов. Это как Windows в мире бухучёта. Значит, поле деятельности для вирусов широчайшее. Один и тот же вирус-шифровальщик, попав на десятки тысяч компьютеров, найдёт там и базы 1С, и документы, за которые можно требовать выкуп. В последнее время такие вирусы получили печальную популярность, очень часто объектами шифрования становятся именно файлы баз 1С . Экономия на информационной безопасности. Многие фирмы, особенно небольшие, не уделяют должного внимания ИТ-безопасности. Кто-то экономит на специалистах, кто-то считает «у нас ничего ценного, нас не тронут». В итоге – слабые пароли, отсутствующие бэкапы, устаревшие серверы, открытый RDP без защиты. Для хакера это как дом без замка и сигнализации. Например, известен случай, когда администратор пять раз(!) терял данные из-за открытого RDP: каждый раз вирус заходил и шифровал все базы, на разных серверах. Вроде бы очевидная проблема, но ей не занялись – и преступники этим пользуются. Продажа данных и шантаж . Помимо шифрования, преступники могут украсть ваши данные из 1С (контрагентов, финансовую информацию) и шантажировать утечкой. База 1С содержит конфиденциальное "золото"- и вы не хотите, чтобы оно всплыло в открытом доступе. Шифровальщики стараются вынести максимальную выгоду из полученных данных, это еще одна причина, почему 1С-программы в прицеле атак. Иными словами, 1С для вымогателей – как большой кусок пирога: вкусный и часто без присмотра у открытого окна. Атака на 1С базу жертвы приносит двойную выгоду: и шифровка парализует бизнес, и данные можно слить на чёрный рынок. Реальные случаи атак на базы 1С (статистика 2023–2024) В новостях не всегда афишируют атаки на конкретные компании – многие предпочитают замять инцидент, чтобы не пугать клиентов. Тем не менее, случаи регулярно происходят. Кое-какая статистика и примеры просачиваются: Рост числа атак . По данным Positive Technologies, только за 2023 год количество атак программ-вымогателей выросло на 13% по сравнению с 22. А «Лаборатория Касперского» отмечает, что в 2024-м наблюдается ещё рост ~8% относительно 2023-го. Поэтому не удивительно, если и в этом году статистика покажет рост атак. Тенденция удручающая: вирусы-шифровальщики не сдают позиций, их становится больше. Массовые атаки на бизнес . В первом полугодии 2023 года защитные решения «Касперского» зафиксировали в России почти 96 тысяч срабатываний вредоносных файлов на компьютерах сотрудников малого и среднего бизнеса. Не все из них – шифровальщики, но доля вымогателей весьма велика. Это значит, каждый день сотни компаний подвергаются попыткам заражения. Пример – выкуп 0,2 биткоина за базу 1С . В 2022 году в Казахстане произошёл показательный случай: хакер проник на сервер компании через RDP (без VPN), зашифровал базу 1С и потребовал выкуп 0,2 BTC (тогда около $7900). Расследование показало отсутствие регулярных резервных копий – вернуть данные сразу было невозможно. К счастью, на помощь пришли специалисты, которым удалось расшифровать информацию без выплаты выкупа. Пример – сеть магазинов в России . В 2020-м пострадала российская розничная компания с сетью магазинов (100+ точек). Вирус проник через удалённый доступ, зашифровал основную базу 1С и все резервные копии на другом сервере. Сначала преступники требовали выкуп ~1 биткоин, админы несколько дней пытались восстановиться сами, но не смогли. В итоге после переговоров компания заплатила вымогателям 0,2 BTC, и им прислали ключ для расшифровки. Позже выяснилось, что злоумышленник целую неделю "хозяйничал" в их сети: получил доступ через подбор пароля RDP, воспользовались уязвимостью для получения админ-прав, разведали где хранятся данные и бэкапы, а потом нанесли удар. Этот инцидент особенно поучителен тем, что даже резервный сервер не спас, если он в той же сети и под тем же админом. Атаки групп вымогателей . В 2023–2024 гг. в России активизировались целые группировки рансомваре. Например, группа Werewolves маскировалась под юридические и бухгалтерские организации, рассылая вредоносные письма со вложением. Они применяли схему двойного вымогательства: шифровали данные, а при отказе платить – грозили публикацией украденной информации. Другие группы (Shadow, LockBit, и др.) также не брезгуют атаками на российский бизнес, в том числе на базы 1С, если видят слабую защиту. По данным экспертов, в 10% случаев целью таких атак становились именно финансовые и бухгалтерские данные компаний - то есть напрямую бьют по 1С-системам, где эти данные хранятся. Эти примеры показывают: угроза не теоретическая . Пострадать может и маленькая фирма, и крупный холдинг. От выкупа в рублях или криптовалюте не застрахован никто, если система не подготовлена к атаке. Уязвимости, через которые бьют по 1С Анализ инцидентов позволяет назвать типичные слабые места в защите, которыми пользуются злоумышленники в контексте 1С: Открытый RDP и слабые пароли . Как мы уже упоминали, открытый в Интернет доступ по протоколу RDP без достаточной защиты – главная дыра. Стандартный порт 3389, отсутствие VPN, простые логины/пароли вроде Admin/123456 – всё это делает задачу взлома тривиальной. Бот-программы сканируют сеть и быстро находят такие лазейки. Один удачный подбор пароля – и злоумышленник внутри. Необновлённое ПО и уязвимости . Сервер 1С, работающий на старой Windows, или рабочие станции с древними версиями ПО – благодатная почва для эксплуатации уязвимостей. Вирус может проникнуть без участия пользователя, используя известную дыру. Отсутствие резервного копирования . " Бэкапы? Позже как-нибудь сделаем…" – губительная позиция. Многие жертвы шифровальщиков обнаруживали, что у них нет актуальной резервной копии 1С-базы. Либо копия лежала на том же сервере и тоже была зашифрована. В случае с казахстанской компанией, например, регулярные бэкапы не выполнялись вообще. Хакеры это тоже знают: некоторые вирусы специально ищут и шифруют или удаляют резервные копии на диске, теневые копии системы и т.п. Неправильная настройка прав и сегментации . Бывает, что в локальной сети все компьютеры и серверы доступны друг другу без ограничений, и у многих пользователей права админа "на всякий случай". Это значит, что взлом одной учётной записи открывает злоумышленнику доступ ко всем данным сразу. Вирус, попав на один ПК, может по цепочке шифровать общие папки, сервер 1С, сервер с бэкапами – всё, куда дотянется. Такое происходит, если не разграничены права доступа и нет сегментации сети (например, бухгалтерский отдел в общей сети с отделом продаж и с сервером 1С без всяких ограничений). Отсутствие мониторинга и реакции . Многие компании не узнают о вторжении, пока не станет слишком поздно. В идеале, система безопасности должна поднимать тревогу при подозрительных действиях – например, кто-то ночью зашёл по RDP, скачал кучу данных или начал шифровать файлы. Но у малого бизнеса редко есть SOC или хотя бы настроенные уведомления (например, в телеге). Злоумышленник может незаметно недели сидеть в сети (как в примере выше), изучая инфраструктуру. Без должного контроля это легко пропустить. Человеческий фактор . Нельзя не упомянуть и самих сотрудников. Низкая киберграмотность – тоже уязвимость. Открыть файл из странного письма, согласиться выполнить макрос «для обновления базы», вставить незнакомую флешку – всё это риски. Хакеры активно используют методы социальной инженерии: шлют бухгалтеру письмо с вирусом под видом налоговой проверки, или сообщение в мессенджере директору «срочно оплатить счёт» с заражённым вложением. Если персонал не обучен, шансов «клюнуть» гораздо больше. Зная свои слабые места, бизнес может заранее укрепить оборону. Расскажем, что делать для профилактики , по ключевым направлениям. Что делать для профилактики атак Проще предотвратить беду, чем разгребать её последствия. Вот ключевые меры защиты: Регулярные резервные копии . Бэкапы – ваш спасательный круг. Настройте резервное копирование базы 1С и других важных данных как можно чаще . Оптимальная частота зависит от интенсивности работы: если база меняется ежедневно – делайте копию каждый день (или даже несколько раз в день). Храните копии вне пределов основного сервера : на съёмном диске, в облачном хранилище, на другом компьютере, который не в постоянной сети. И главное – проверяйте эти копии. Случаи, когда бэкап есть, но не читается, к сожалению, не редкость. Также периодически тестируйте восстановление из резервной копии, чтобы быть уверенным, что в критический момент всё получится. При хранении копий убедитесь, что вирус не может добраться до них: например, отключайте резервный диск, когда копирование завершено, или настройте доступ так, чтобы копии были только на чтение. Помните: резервная копия на том же сервере – это не резервная копия . Если шифровальщик доберётся до сервера, он зашифрует и её тоже. Грамотная настройка прав доступа . Принцип минимально необходимого доступа – ваш ориентир. Каждый сотрудник в 1С должен иметь такие права, которые необходимы для его работы, не больше. Не давайте всем подряд права администратора ни в 1С, ни в операционной системе. Данные 1С (файлы баз, каталоги) должны быть недоступны для изменения обычным пользователям. Например, бухгалтерии не нужны права на изменение конфигурации сервера. Разделите сеть на сегменты: пусть бухгалтерские компьютеры находятся в отдельной подсети, сервер 1С – в выделенном сегменте, куда напрямую вообще никто не ходит, кроме нужных сервисов. Тогда даже если один ПК инфицирован, вирусу будет сложнее распространиться дальше. Разграничение прав и сегментация могут локализовать проблему, не дав улететь всей компании в тень. Антивирус и защита сети . Используйте современное проверенное антивирусное ПО на всех машинах, особенно на сервере 1С. Бесплатные решения – это хорошо, но для бизнеса лучше приобрести коммерческий антивирусный пакет с проактивной защитой и технической поддержкой. Такие решения умеют не только ловить известные вирусы, но и анализировать подозрительное поведение программ. Обновления антивируса – ежедневно, это не обсуждается. Кроме антивируса, настройте фаервол (брендмауэр) на сервере и роутере: закройте все ненужные порты, особенно 3389 (RDP) извне. Если есть возможность, внедрите систему предотвращения вторжений (IPS/IDS) или хотя бы воспользуйтесь встроенными средствами безопасности ОС. Защита почты тоже важна: фильтрация спама и вложений на почтовом шлюзе способна отсеять часть опасных писем с вирусами. Ограничение удалённого доступа . По возможности закройте RDP для прямого доступа из интернета . Если бухгалтеру или подрядчику нужен доступ к 1С из вне офиса – настройте VPN (виртуальную частную сеть) для удалённого подключения. VPN создаст шифрованный канал, и злоумышленнику будет непросто к нему подключиться. Даже внутри VPN не помешает двухфакторная аутентификация : например, ввод пароля + код из СМС/приложения. Если VPN – слишком сложно, хотя бы ограничьте по IP-адресам: разрешите вход по RDP только с известных адресов. И, конечно, сложные пароли для всех учеток – длиной не менее 12 символов, со случайными наборами букв и цифр. Администраторские пароли храните в тайне, меняйте регулярно. По статистике, именно простые пароли и открытый RDP – причина огромного числа успешных атак . Не оставляйте «ключ под ковриком» в виде пароля типа qwerty . Сегментация и мониторинг . Чуть выше говорилось о сегментации – разделении сети на зоны. Реализуйте это с помощью настроек маршрутизатора или сетевых экранов: чтобы, скажем, офисные ПК не могли напрямую обращаться к серверу 1С, минуя контролируемые точки. Дополнительно внедрите хотя бы простой мониторинг : настройте журналы Windows Server, ставьте уведомления о событиях (например, о многократном неверном вводе пароля, о входе в нерабочие часы, о выключении антивируса и пр.). Сейчас существуют недорогие сервисы и даже бесплатные утилиты для мониторинга логов. Если бюджет позволяет, можно подключиться к аутсорсинговому центру мониторинга безопасности (SOC as a service) – некоторые компании предлагают услуги по отслеживанию угроз для малого бизнеса за умеренную плату. Важна любая возможность рано заметить неладное. Когда вирус только начал шифровать данные, у вас есть минуты, чтобы его остановить, и автоматическое оповещение может спасти ситуацию. Обучение сотрудников и регламенты . Самая продвинутая защита рухнет, если бухгалтер Пётр Петрович запустит на сервере непонятно что «по просьбе знакомого». Обязательно повышайте киберграмотность персонала. Проводите инструктаж: как выглядят фишинговые письма, почему нельзя вставлять левые флешки, что делать, если пришло странное письмо от «налоговой» или «банка». Введите понятные правила (политики безопасности): что сотрудникам разрешено, а что строго запрещено (например, устанавливать ПО без разрешения, открывать вложения от внешних адресатов и т.д.). Донесите мысль, что информация – такой же актив фирмы, как товар на складе, и ее надо беречь. Альтернативные сценарии: облако 1С . Если у вас нет собственного ИТ-специалиста и сложно обеспечить всё вышеперечисленное, подумайте об облачных решениях . Например, сервис 1С:Фреш (облачная 1С от самой фирмы 1С) или аренда 1С у официальных партнёров. В этом случае ваша база находится на защищённом дата-центре, где регулярно делают бэкапы, ставят обновления и следят за безопасностью. Многие провайдеры заявляют банковский уровень защиты данных на своих 1С-серверах. Да, за сервис придётся платить ежемесячно, но зачастую стоимость несопоставима с потенциальным ущербом от атаки. Как отмечают эксперты, мало какие малые компании могут обеспечить такой же уровень безопасности, как профессиональные дата-центры. Облако – не панацея, но вы, по крайней мере, переносите часть рисков на плечи тех, для кого защита данных – основная работа. Что делать, если базу уже зашифровали: план действий Допустим, худшее случилось – вы приходите утром, а база 1С не открывается. На рабочем столе файл с требованием перевести биток "для восстановления данных". Паника. Это нормальная реакция. Главное – не поддаваться ей и действовать хладнокровно . Вот примерный пошаговый алгоритм действий в такой ситуации: Не платите выкуп сразу! Первая мысль – скорее заплатить, лишь бы вернули всё как было. Но платить киберпреступникам – огромный риск. Нет никакой гарантии , что после оплаты вам пришлют ключ для расшифровки. Вы можете просто подарить деньги злоумышленникам и ничего не получить взамен. Более того, заплатив, вы мотивируете их атаковать вас снова (они знают, что вы платёжеспособны) или кого-то ещё. Поэтому стоп! – не спешите переводить деньги, как бы ни давило чувство безысходности. Оцените масштабы и изолируйте инфекцию . Посмотрите, сколько компьютеров поражено . Часто шифровальщик начинает с одного ПК и может распространяться по сети. Если заметили подозрительную активность (например, файлы внезапно стали переименовываться, странно тормозит система), – немедленно отключите компьютер от сети (выдерните кабель, отключите Wi-Fi). Пока вирус не добрался до всего, можно спасти остальное. Если заражение уже произошло, всё равно изолируйте пострадавшие машины – отключите от локальной сети и Интернета, чтобы вредонос не лазил дальше. Совет: если видите, что процесс шифрования ещё идёт , можно даже выключить компьютер полностью . Да, часть данных и следов атаки потеряется, зато оставшиеся незашифрованные файлы уцелеют. Например, вы заметили, что папки с документами начали превращаться в набор непонятных файлов с расширением .locked , – сразу рубите питание. Потом профессионалы попытаются вытащить уцелевшие данные. Если же всё уже зашифровано и на экране только требование выкупа , тут чуть иначе: держите компьютер включённым , но все соединения вырубите. Дело в том, что для анализа и возможного восстановления понадобится доступ к оперативной памяти и кэшам, а при перезагрузке эта информация потеряется. И, конечно, сообщите о случившемся ответственным за ИТ/ИБ в вашей компании (если такие есть). Привлеките специалистов . Не пытайтесь самолично стать хакером и взломать шифр – шансов практически нет. Вместо этого, свяжитесь с профессионалами . Если у вас есть договор с ИТ-фирмой или интегратором 1С – позвоните им, опишите ситуацию. Хорошо, если у компании есть свой безопасник. Также позвоните в службу поддержки антивирусной компании (той, чей продукт у вас установлен). У крупных вендоров безопасности бывают утилиты для расшифровки некоторых типов вирусов, и они могут бесплатно предоставить их клиентам. В любом случае, уведомление поставщика антивируса не повредит – по крайней мере, они помогут разобраться, как проник вирус и что за зараза вас поразила. Поискать незашифрованные копии файлов . Некоторые шифровальщики при работе сначала делают скрытую копию файла, шифруют оригинал, а копию удаляют. Есть маленький шанс вернуть данные, если такие «тени» остались. Попробуйте с помощью утилит для восстановления (Recuva, R-Studio или др.) просканировать диск на удалённые файлы – вдруг там найдутся фрагменты баз 1С или документов, не затронутые шифрованием. Это как поиск черновиков: иногда вирус недостаточно тщательно удаляет старые версии. Также посмотрите, не сохранились ли у вас где-то вручную сделанные выгрузки базы (файл .dt, например) на флешке, в почте и т.д. Любой уцелевший кусочек поможет. Использовать резервные копии . Если вы следовали советам из предыдущего раздела и делали бэкапы – сейчас их час! Проверьте, какие самые свежие копии данных у вас есть, и начните восстановление на чистой системе. Важно: перед восстановлением убедитесь, что вирус полностью удалён из системы, чтобы он не зашифровал ваши бэкапы снова. Лучше развернуть резервную копию на новом железе или в новой виртуальной машине, полностью отрезанной от внешнего мира. Обязательно проверьте восстановленные данные – все ли цело, корректно ли работает 1С. Замечание: если копия не самая актуальная, вы рискуете потерять часть недавних документов, но это лучше, чем потерять всё. Восстанавливайте и параллельно думайте, как восполнить пробелы (например, внести последние накладные вручную по бумажным экземплярам). Сообщите в компетентные органы . В России можно обратиться с заявлением о кибервзломе в полицию (отдел «К»). Правда, практическая польза зачастую невелика: таких дел много, раскрываемость низкая, а данные всё равно надо спасать самостоятельно. Но зафиксировать факт атаки стоит, хотя бы для отчётности. Если у вас крупный бизнес, стоит уведомить регуляторов (например, Центральный банк, если вы финансовая организация – в требованиях ФСТЭК и ФСБ такой пункт есть). Также можно сообщить о инциденте в ИБ-комьюнити – например, на профильных форумах или ресурсах (анонимно). Специалисты могут подсказать, как победить конкретный штамм вируса, если им уже сталкивались с ним. Восстановление системы и проверка . После того, как вы либо расшифровали данные, либо развернули бэкап, либо смирились с потерей и начали с нуля – не спешите возвращаться к работе как ни в чём не бывало . Проведите тщательную чистку системы : переустановите с нуля заражённые компьютеры, обновите все пароли, закройте доступы, которые могли послужить входом. Обновите все программы до актуальных версий (особенно систему, офис, браузеры). Желательно провести аудит: выяснить, как вирус попал, и устранить эту брешь. В этом могут помочь как внутренние ИТ, так и внешние аудиторы по безопасности. Извлечь уроки . Наконец, соберите команду и разберите инцидент: что сработало, а что нет. Сделайте выводы и усовершенствуйте свою систему защиты . Каждая атака – это повод стать сильнее. Возможно, стоит вложиться в ту самую защиту, о которой говорилось в предыдущем разделе: купить нормальный антивирус, настроить резервирование, провести обучение сотрудников. Как говорится, один раз – случайность, два – закономерность. Не дайте повториться ситуации. Контакт с вымогателями (с оговорками) . Этот шаг спорный. Решать вам — но только в крайнем случае , когда нет резервных копий и восстановление невозможно. Советуем действовать так: перед тем как даже обсуждать оплату , сначала проверить, способны ли злоумышленники вообще расшифровать данные. Обычно в "письме счастья" указывается способ связи - Telegram, e-mail, даркнет-чат. Можно коротко и без эмоций написать туда и потребовать доказательство: пусть расшифруют один файл бесплатно . Это может быть зашифрованная часть базы 1С или важный документ - не критичный, но показательный. Если проигнорируют или не смогут - дальше обсуждать нечего. Иногда, да, идут навстречу и присылают расшифрованный файл, чтобы показать, что «они умеют». Но: НИКАКОЙ оплаты без доказательств! НИКАКОЙ лишней информации: не рассказывайте, что у вас есть копии, IT-страховка, сколько у вас сотрудников и какая вы компания. Общение должно быть сухим, нейтральным. И главное — не доверяйте им всерьёз. Это преступники. ОПЛАТА ВЫМОГАТЕЛЮ НЕ ГАРАНТИРУЕТ, ЧТО ВЫ ПОЛУЧИТЕ ДАННЫЕ ОБРАТНО. Самое важное в кризисный момент – действовать методично и спокойно . Да, ситуация неприятная, но суета и паника могут только навредить (например, кто-то из страха начнёт удалять файлы или срочно переустанавливать систему и уничтожит потенциальные шансы на восстановление). Сохраняйте холодный разум и привлекайте помощников – вместе шансов справиться больше. Заключение Подведём итог: комплексный подход – залог безопасности. Невозможно защититься одним чудо-средством. Нужна и техника (антивирусы, брандмауэры, бэкапы), и люди (обучение, дисциплина), и процессы (регулярное обновление, мониторинг). Малому бизнесу это по силам, если делать постепенно и разумно. Тем более сейчас масса решений «из коробки» и сервисов, которые облегчают жизнь. В мире киберугроз нет 100% гарантии, но если вы выполните хотя бы базовые рекомендации, шансы, что шифровальщик обойдет ваш бизнес стороной , резко возрастут. Ваши данные – ваша ответственность, и лучше позаботиться о защите заранее, чем потом бегать с флешкой в поисках «мастера, который всё восстановит». Сохраняйте статью и делитесь - чем раньше защититесь, тем меньше рискуете потерять бизнес из-за одной утечки или шифровки.</yandex:full-text></item><item><title>Логисты стремятся к лидерству, но рынок спорит: поднимется ли бум на 3PL‑хранение или быстро сойдёт на нет</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/kt5k51o041-logisti-stremyatsya-k-liderstvu-no-rinok</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/kt5k51o041-logisti-stremyatsya-k-liderstvu-no-rinok</guid><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 07:45:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Логисты стремятся к лидерству, но рынок спорит: поднимется ли бум на 3PL‑хранение или быстро сойдёт на нет Спрос на аутсорсинг складского хранения в России растёт: по данным совместного отчёта NC Logistic, «Скиф‑Карго» и «Деловых линий», за первое полугодие 2025‑го он увеличился в среднем на 15 % , а в Московской области — сразу на 30 % год к году. Операторы уверены, что уже к 2030‑му займут 40–50 % рынка складской недвижимости, но эксперты сомневаются в столь бурном развитии. Рост на фоне стагнации В I квартале 2025‑го 3PL‑провайдеры (Third‑Party Logistics, сторонние логистические операторы) заключили сделок лишь на 161 000 м² — на 37 % меньше, чем годом ранее, подсчитали в IBC Real Estate. NF Group фиксирует похожую картину: 150 000 м² за январь–июнь против 188 000 м² годом ранее. «Доля 3PL действительно подросла, но главным образом из‑за того, что маркетплейсы и классический ритейл взяли паузу», — поясняет Александр Перфильев из Invest7. Почему компании уходят в аутсорс Главные факторы, толкающие бизнес к 3PL‑модели, — резкий рост ставок аренды и нехватка персонала. «Мы снимаем с клиента CAPEX (Capital Expenditures — капитальные затраты на строительство или покупку склада) и превращаем их в предсказуемый OPEX (Operating Expenses — операционные расходы), привязанный к реальному обороту», — объясняет Глеб Белавин из MLP. Особенно активен малый и средний бизнес в регионах: рост стоимости кредитов заставляет предпринимателей отказываться от собственных площадей и искать «склад‑как‑сервис». Здесь на первый план выходит IT‑составляющая: современные 3PL‑операторы интегрируют WMS (Warehouse Management System — система управления складом) с ERP (Enterprise Resource Planning — корпоративная система планирования ресурсов), предлагают предиктивную аналитику и роботизацию отбора, экономя клиенту время и людей. Слабые места модели У 3PL есть и ахиллесова пята - зависимость от арендодателей. «Если ставки на рынке вдруг вырастут на 15–20 %, маржа провайдера может мгновенно испариться», — предупреждает Константин Фомиченко из NF Group. Дополнительный риск — качество сервиса: сбой в IT‑системе оператора может обернуться срывом поставок у клиента. Что дальше Логисты остаются оптимистами: Гарольд Власов из NC Logistic ожидает, что в долгосрочной перспективе 3PL‑провайдеры удержат около 30 % рынка, причём приток обеспечат мелкие онлайн‑продавцы («сейлеры»), которых раньше не воспринимали как целевую аудиторию. Однако если в секторе складов усилится государственное присутствие, спрос на независимые услуги может просесть, и логистам придётся продавать прежде всего свои IT‑решения и гибкие контракты. Как быстро рынок определится с победителем, станет ясно уже в 2026‑м: именно тогда закончится льготный период многих текущих договоров, и компании решат, жить ли им со «складом‑как‑сервис» или вернуться к классической аренде.</yandex:full-text></item><item><title>«Пятёрочка» открыла в Москве первый фиджитал‑магазин: онлайн‑каталог, сборка за семь минут и минимум персонала</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/51gz92jnn1-pyatyorochka-otkrila-v-moskve-pervii-fid</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/51gz92jnn1-pyatyorochka-otkrila-v-moskve-pervii-fid</guid><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 08:08:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>«Пятёрочка» открыла в Москве первый фиджитал‑магазин: онлайн‑каталог, сборка за семь минут и минимум персонала В конце июня X5 Group запустила в жилом комплексе «Событие» экспериментальную «Пятёрочку», которая объединяет физический торговый зал и скрытый даркстор — склад, работающий только под онлайн‑заказы. Формат, получивший название фиджитал (от physical + digital) , рассчитан прежде всего на молодую аудиторию, привыкшую к цифровым сервисам: к традиционному зелёному цвету сети добавили синий, чтобы подчеркнуть технологичность новой концепции. Сразу у входа покупатель авторизуется на одном из четырёх сенсорных панелей при помощи QR‑кода или карты лояльности и попадает на «бесконечную полку» — интерактивный каталог всего ассортимента, который физически хранится на складе за стеной. Чтобы ускорить выбор и одновременно познакомить клиента с цифровыми возможностями магазина, система предлагает короткий игровой опрос о настроении и планах на день; исходя из ответов алгоритм искусственного интеллекта формирует персональные подборки товаров и рецептов. По словам Михаила Ярцева , управляющего директора бизнес-единицы «Клиентский опыт Х5», все эти системы — собственная разработка Х5 . Заказ собирают за плановые семь минут, его статус отображается на табло в зоне ожидания рядом с небольшой кафе‑площадкой, где установлены микроволновка, столики, розетки и Wi‑Fi. Торговый зал занимает лишь 30 % площади и отведён под свежие фрукты, овощи, молочную и мясную продукцию, хлеб, снеки и горячую еду — пиццу, бургеры, хот‑доги. Остальные 70 % отданы даркстору: такое разделение позволило расширить глубину ассортимента без увеличения метража и сократить число сотрудников. Электронные ценники исключают расхождения цен, а узкие медиапанели на полках одновременно показывают стоимость и рекламу. Датчики на всех участках фиксируют взаимодействие покупателей с экранами и товарами; собранные данные используются для оптимизации выкладки и точности рекомендаций. Оплату клиент производит самостоятельно: получив пакет у ассистента на выдаче, он сканирует QR‑код заказа на кассе самообслуживания; одна из касс оборудована приёмником наличных. На первом этапе в зале дежурят консультанты, помогающие освоить новый сценарий, но концепция изначально предполагает минимальное участие персонала. Михаил Ярцев объясняет цель эксперимента: компания хочет «оцифровать» клиентский путь раньше, чем покупатель дойдёт до кассы, и сделать процесс максимально бесшовным. По результатам работы пилота X5 оценит экономику формата и решит, открывать ли подобные точки в других районах. В планах — дать возможность оплачивать покупки сразу через приложение программы лояльности, полностью убрав кассовую операцию. Справка по терминам Фиджитал — концепция, объединяющая физический и цифровой опыт в единую систему обслуживания. Даркстор — закрытый склад, предназначенный исключительно для формирования онлайн‑заказов; доступ покупателей внутрь исключён. Геймификация — использование игровых механик (тест, баллы, советы) для повышения вовлечённости клиента.</yandex:full-text></item><item><title>Мы на FoodTech Ural 2025!</title><link>https://artsoft.club/news/tpost/jf63e4m7h1-mi-na-foodtech-ural-2025</link><guid isPermaLink="true">https://artsoft.club/news/tpost/jf63e4m7h1-mi-na-foodtech-ural-2025</guid><pubDate>Fri, 18 Jul 2025 08:38:00 +0300</pubDate><yandex:full-text>Мы на FoodTech Ural 2025! АртСофт на FoodTech Ural 2025 — увидимся в Екатеринбурге! 29–31 октября Екатеринбург превратится в столицу пищевой индустрии: в МВЦ «Екатеринбург‑ЭКСПО» пройдёт FoodTech Ural — главная B2B‑площадка Урала для тех, кто производит, упаковывает и продаёт продукты питания и напитки. На одной выставке соберутся оборудование, ингредиенты, упаковка и автоматизация процессов. Мы - АртСофт - будем в самом центре событий и приглашаем вас заглянуть к нам на стенд и на конференцию. Зачем приходить? Промышленное ПО и 1С для пищевиков. Расскажем, как ставим на поток приёмку сырья, учёт маржи и маркировку без нервов. Кейсы вместо теории. Хлебные производители, HoReCa и др. ‑ уже работают на наших решениях, расскажем что делали, какие цифры удалось улучшить и как это может выглфядеть у вас. Выступление АртСофт. На деловой программе поделимся современными приёмами автоматизации, разберем кейсы и покажем цифры. Ключевая информация о выставке Даты и время 29 окт (09:30–18:00) • 30 окт (09:30–18:00) • 31 окт (09:30–16:00) Место Екатеринбург, МВЦ «Екатеринбург‑ЭКСПО» Тематика Производственное оборудование • Торговые залы • Ингредиенты • Упаковка, тара, этикетка Аудитория &gt; 1 500 проф‑посетителей: владельцы заводов, технологи, закупщики, HoReCa Как попасть бесплатно на наше выстпление Перейдите на страницу e‑ticket выставки: https://foodtech-ural.ru/ru-RU/visitors/e-ticket.aspx Введите промокод ARTSOFT — и получите электронный билет без оплаты. Билеты по умолчанию платные, поэтому сохраняйте промокод и успевайте занять место Приходите знакомиться! АртСофт покажет, как из сложных задач сделать простые и рабочие решения для пищевого производства. Сохраняйте дату, регистрируйтесь заранее и загляните к нам - обсудим ваши проекты прямо на стенде. До встречи на FoodTech Ural 2025!</yandex:full-text></item></channel></rss>